<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
    <string name="app_name">Neuropsychologie</string>
    <string name="text_01_01">
    Wenn von „Glücksbotenstoffen” die Rede ist, ist vor allen anderen Serotonin gemeint. Serotonin befriedigt. Wer Dinge verwirklicht hat, für die er zuvor hart gearbeitet hatte, wer intime Zärtlichkeit genossen oder Liebe bekommen hat, wer wohlschmeckend und reichhaltig gegessen und getrunken hat, oder wer gut ausgeschlafen ist, empfindet Zufriedenheitsgefühle. Er fühlt sich belohnt und bestätigt.
Wohltuende Erlebnisse bewirken, dass man sich entspannt, zufrieden und gelassen fühlt. Zutiefst befriedigte Menschen sind durch nichts aus der Ruhe zu bringen. Nach grossen Erfolgen ist man mit sich und der Welt im Reinen. Diese Belohnung wird von Serotoninmolekülen bewirkt, die in grosser Zahl zwischen den Synapsen der eigenen Neurone zirkulieren.
Alles was dazu geeignet ist die Fortpflanzungswahrscheinlichkeiten zu erhöhen, das Überleben zu sichern, oder den gesellschaftlichen Status zu verbessern, zieht die Verwöhnung des Gehirns durch Serotonin, und das Empfinden von Genugtuung nach sich. Schon ein kleines Stückchen Schokolade zum richtigen Zeitpunkt kann Launen und Stimmungen spürbar verbessern.
Wer andere imitierte, die häufig erfolgreich handelten, hatte in der Evolution einen Selektionsvorteil. Es macht Sinn, die Gegenwart erfolgreicher Leute zu suchen. Wer viel Serotonin zwischen seinen Synapsen hat, muss ja offenbar vieles richtig machen. Personen mit hohem Serotoninspiegel werden von anderen intuitiv als Führungspersönlichkeit wahrgenommen.
Je mehr Serotonin man aufweist, desto weniger Ärger und Aggressionen empfindet man. Man ist anderen gegenüber nachsichtiger, grosszügiger, sanfter, hilfsbereiter und um Streitvermeidung bemüht. Wer sich ausgeglichen fühlt, greift ausserdem seltener zu Drogen und isst weniger, ist also satter, schlanker und gesünder.
Ein Ausbleiben von Serotonin hat Gereiztheit zur Folge, Selbstzweifel, Ängste, zirkulierende Grübelei mit negativen Inhalten, Schlafstörungen, schlechte Laune, zwanghaftes und neurotisches Verhalten, Zukunftsängste und latente Suizidgefahr.
Frauen weisen im Allgemeinen deutlich mehr Serotonin auf, als Männer.
Warum es die Natur nicht so eingerichtet hat, dass man ununterbrochen glücklich ist, erscheint aus evolutionärer Betrachtung einleuchtend. Man wäre vor lauter Glück derart gleichgültig gegenüber den weiteren Dingen, die um einen herum passierten, dass man verwahrlosen würde. Man hätte keinerlei Veränderungswillen mehr. Niemand würde sich mehr anstrengen, niemand würde mehr arbeiten, die moderne Zivilisation und die öffentliche Versorgung würden zusammenbrechen.
Mit durchweg zu hohem Serotoninspiegel würde der Mensch zügig aussterben, weil er die zum Überleben wichtigen Massnahmen nicht mehr ergreifen würde. Eine gewisse Unzufriedenheit sorgt für stetige Fortentwicklung. Zu grosse Unzufriedenheit sorgt zwar für Frustration und Resignation, aber eine stetige kleine Glückslücke, die man schliessen möchte, ist der Motor, der Menschen arbeiten und schaffen lässt. Darum ruht man sich auf Erfolgen nicht ewig aus.
Ein permanent hoher Serotoninspiegel könnte sogar dazu führen, dass man nicht mehr genug isst oder zuwenig trinkt, und entsprechend verhungert oder verdurstet. Mit vielen Glückshormonen ist man sogar mit entsetzlichem Durst glücklich. Die Wahrscheinlichkeit seiner Berufstätigkeit nicht mehr adäquat nachzugehen und zu verwahrlosen, wäre gross. Damit all dies nicht geschieht, vergehen Glücksgefühle normalerweise bald wieder, die Rezeptoren verlieren vorübergehend an Empfindlichkeit, und neue Handlungsmotivation baut sich auf.
Das Verhalten von frisch Verliebten wird als zwanghaft beschrieben, weil man von seinem Liebespartner nicht genug bekommen kann, und sich daher keine echten Ruhegefühle einstellen. Frisch verliebte haben weniger Serotonin und sind deshalb süchtig nach ihrem Liebesobjekt. Daran erkennt man den Mechanismus gut, durch körpereigenen Entzug von Serotonin dazu gezwungen zu werden, evolutionär vorteilhafte Ereignisse wiederholt herzustellen.
Verliebte sind natürlich alles andere als unglücklich, auch wenn sie weniger Serotonin haben. Ihre Glücksgefühle kommen von anderen Glücksbotenstoffen, wie beispielsweise dem Phenylethylamin. Eifersüchtige leiden unter extrem wenig Serotonin. Sie weisen auch keine anderen Glücksbotenstoffe in nennenswerten Konzentrationen auf. Entsprechend angespannt und aggressiv sind sie.
Die beste Mittel gegen Serotoninlöcher sind Erfolgserlebnisse. Erfolg ist nur bedingt kalkulierbar. Bleiben Erfolgserlebnisse aus, können künstliche Ersatzmassnahmen lediglich teilweise Abhilfe schaffen. Um Stimmungsschwankungen auszuballancieren, sind beispielsweise Sport, Ernährungsumstellungen, Veränderungen der Schlafgewohnheiten, und Lichtterapien geeignet.
Sonnenlicht spielt eine grosse Rolle für die Serotoninproduktion. In sonnigen Breitengraden sind depressive Verstimmungen seltener verbreitet, als in kalten Regionen. Die täglichen Arbeits- und überwiegenden Aufenthaltsorte, sollten gut mit natürlichem Sonnenlicht ausgeleuchtet sein. Ist kein Sonnenlicht verfügbar, kann mittels Lampen mit erhöhten LUX-Werten, nachgeholfen werden.
Sympathische soziale Begegnungen zu erleben, entspricht bereits Erfolgserlebnissen. Andere Menschen sind die wichtigste Quelle für Aufmerksamkeit, Bestätigung, Anerkennung, Lust und Liebe. Allesamt evolutionär höchst wichtige Faktoren. Konversation und Zerstreuung bewirken reichlich Serotoninausschüttung. Einerseits bewirkt Geselligkeit Serotonin, andererseits macht Serotonin wiederum gesellig. Es wirkt rückkoppelnd und selbstverstärkend. Einzelgängertum entzieht Serotonin.
Für das Erleben angenehmer sozialer Kontakte wird man von seinem Gehirn belohnt. Wer verbittert, und zum Menschenfein wird, dessen Gehirn wurde zu selten in Gegenwart anderer Menschen mit Serotonin geflutet. Wüstenheuschrecken rotten sich beispielsweise unter Einfluss von Serotonin plötzlich zu gefährlichen Schwärmen zusammen. Schwarm- und Herdentiere brauchen Serotonin dringend. Es ist das wichtigste soziale Verträglichkeitsschmiermittel.
Das Sozialverhalten von Kindern im Kindergarten ist ebenso serotoninabhängig, wie das Funktionieren von Teamarbeit in professionellen Arbeitsumfeldern.
Wenn von Antidepressiva die Rede ist, sind zumeist sogenannte Serotonin-Wiederaufnahmehemmer gemeint, die bewirken, dass ausgeschüttetes Serotonin nicht so schnell wieder von seinen Ursprungsventrikeln aufgenommen wird, in denen es eingelagert wird. Die Serotoninmoleküle verbleiben dann im Spalt zwischen zwei Synapsen, wandern dort umher wie Billiardkugeln auf einem Billiardtisch, und können mehrfach an den Rezeptoren des Empfängerneurons andocken.
Schüchternen und depressiven Menschen kann mit Antidepressiva teilweise medikamentös geholfen werden. Rezeptfrei käuflich sind tryptophanhaltige Medikamente. Tryptophan ist eine schnell umwandelbare Vorstufe von Serotonin. Es ist in Nahrungsmitteln unterschiedlich stark enthalten.
Die Droge Heroin bewirkt ähnliche körperliche Gefühle wie Serotonin, jedoch in extremer Intensität und sehr plötzlich. Es macht hochgradig abhängig, hat toxische Nebeneffekte und kann zu Atemstillstand führen. Bereits der Heroinersatzstoff Methadon kann süchtig machen. Das natürliche serotoninerge Gleichgewicht kommt irreparabel durcheinander und das Gehirn degeneriert.
Rauschgiftaufnahme kann tödlich enden.
    </string>
    <string name="text_01_02">
Dopamin wurde lange Zeit ebenfalls als Glücksbotenstoff bezeichnet. Inzwischen hat sich eine andere Sichtweise durchgesetzt. Glück und Belohnung werden häufig synonym verwendet. Ihre Differenzierung ist nicht immer eindeutig möglich. Dopamin belohnt, macht aber nicht im eigentlichen Sinne glücklich. Es ist so ähnlich wie ein Liebesspiel ohne Höhepunkt.
Dopamin ist ein Antreiber, durch den man sich motiviert, neugierig, tatendurstig, wach, fokussiert, energiegeladen und bestenfalls enthusiastisch fühlt. Unabhängig von Definitionen über seine exakte Einordnung ist es zweifelsohne ein sich sehr angenehm anfühlender Botenstoff. Unternehmungslust ist ein angenehmes Gefühl. Allerdings investiert man seine Energie, weil man daran glaubt, dass es sich im Endeffekt auszahlen wird. Bei der Auszahlung erhält man Befriedigung. Dopamin selbst befriedigt noch nicht.
Unter viel Dopamin arbeitet das Gehirn insgesamt besser. Man ist reaktionsschneller, konzentrierter, kreativer, hat ungewöhnliche Ideen, hat eine intensivere Sinneswahrnehmung, kann sich relevantes Wissen besser einprägen, besitzt eine schärfere Intuition, ist angstfreier, verhält sich extrovertiert und erwartungsfroh, und ist konversationsfreudiger, nicht zuletzt deshalb, weil sich der aktive Wortschatz vergrössert.
Damit man im Leben nicht zuviele gute Gelegenheiten auslässt, wird gerade dann besonders viel Dopamin ausgeschüttet, wenn man Erfolg hat mit dem man nicht gerechnet hatte. So lernt man sehr schnell, welche Verhaltensprioritäten man setzen sollte. Wenn man einem Versuchstier - typischerweise werden Ratten, Vögel oder Menschenaffen verwendet - nachdem es etwas bestimmtes getan hat, eine bestimmte Körperbewegung oder ähnliches, sofort danach Futter oder ähnliches gibt, dann kann man durchaus erleben, dass das Tier beginnt, die gleiche Bewegung mehrfach zu wiederholen, bis es versteht, dass ein zufälliges Zusammentreffen zwischen Handlung und Belohnung vorlag.
Es ist der gleiche Mechanismus, der Menschen immer wieder regelmässig an Strassenecken entlang spazieren, oder U-Bahnstrecken abfahren lässt, an oder auf denen sie mal einer besonders attraktiven Person begegnet waren, oder bringt sie dazu, Zeitungen zu kaufen, in denen mal ein besonders aufregender Artikel gestanden hat. Er bringt Menschen aber auch dazu, sich vor einen Spielautomaten zu setzen und hunderte Male in Folge Münzen einzuwerfen und Knöpfe zu drücken, die ihnen anfangs zufällig mal einen kleinen Gewinn beschert hatten.
Zu früher zu grosser Erfolg im Leben, kann langfristig durchaus äusserst schädlich sein, weil man zu voreilig glaubt, den richtigen Dreh raus zu haben, für andere Sichtweisen nicht mehr aufgeschlossen sein zu müssen, sowie Zufalls- und Wahrscheinlichkeitsfaktoren nicht mehr realistisch einschätzt. Dopamin ist also nicht ungefährlich, weil es in die Irre führen kann.
Die Phase vor einer Befriedigung, in der man ein Ziel vor Augen sieht und ehrgeizig und hochmotiviert auf seine Erreichung hinarbeitet, ist die Phase, in der das Dopamin dazu dient, bei Laune gehalten zu werden, obwohl Belohnung noch aussteht. Dopamin geht einer Belohnung durch Glücksbotenstoffe in aller Regel voraus, denn ohne vorherige Anstrengung wird man selten belohnt. Dopamin ist für Vorfreude zuständig. Bleibt die Belohnung allerdings aus, ist die spätere Enttäuschung umso grösser.
Bei Angelegenheiten in denen man von vorneherein mit Misserfolgen oder einer sehr unattraktiven Ressourcenrendite rechnet, bleibt Dopamin aus und man kann sich nur schwer zu ihrer Erledigung aufraffen. Für verschenkte Ressourcen wird man von seinem Gehirn bitter bestraft. Mit Entzug von Belohnungshormonen. Bei wem dieser Mechanismus gut funktionierte, der war langfristig erfolgreicher. Andere sind schneller ausgestorben.
Wer seine Ressourcen verschwendete, wurde in der Evolution bitter bestraft und musste zusehen, wie andere, die besser investiert hatten, eine Ernte einfuhren. Ressourcenverbrauch ist auch jede Art von kognitiver und körperlicher Anstrengung. Wer sich seine Investitionen genau überlegte, hatte in der Evolution einen Vorteil gegenüber jenen, die damit zu grosszügig verfuhren.
Wer mit einem vielversprechenden Ziel vor Augen Energie investiert, am Ende allerdings mit leeren Händen dasteht, fühlt sich enttäuscht und erschöpft, anstatt befriedigt. Es bleibt nicht nur die Belohnung aus, sondern künftig auch das Dopamin. Wer im Leben zu oft enttäuscht wurde, wird darum antriebslos, lethargisch und frustriert.
Um vor zu häufigen Fehlinvestitionen bewahrt zu werden, wird die Dopaminfreisetzung dauerhaft reduziert, wenn bereits mehrfach die Vorerfahrung gemacht wurde, dass bestimmte Aktivitäten nicht lohnend sind. Ehrgeiz und Aufbruchstimmung sind also Indizien darauf, dass sie ausstrahlende Menschen mehr Erfolgs- als Misserfolgserfahrungen gemacht haben. Deshalb fühlt man sich zu Menschen mit viel Dopamin eher hingezogen, weil von ihnen zu lernen, zu profitieren, und sich Verhalten abzuschauen, besser ist, als von jenen zu lernen, die erfolglos sind. Wer sich zu Verlierern hingezogen fühlte und eher mit ihnen kooperierte, wurde in der Evolution meist selbst zum Verlierer.
Wer depressiv ist, wurde vermutlich im Anschluss an hohe Dopaminausschüttungen zu selten mit Serotonin belohnt und hat somit gelernt, dass es sich nicht lohnt, sich für etwas zu engagieren. Deshalb wird alles als sinnlos empfunden. Wer einen Burn-out erleidet, eine spezielle Variante einer Depression, ist entweder zu anspruchsvoll, was bedeutet, dass ihn sein Gehirn bei mittelmässigen Erfolgen nicht belohnt, oder hat vor einer Ressourceninvestition die Rendite überschätzt.
Burn-out und Depression können typischerweise daraus hervorgehen, dass jemand bereits sehr früh zu viele oder zu grosse Erfolgserlebnisse hatte, und darauf die Erwartung aufbaute, dass dies der Normalfall sei. Entsprechend hohe Ansprüche hat er entwickelt, an denen er fast zwangsläufig scheitern und zerbrechen muss. Auch zuviel Fleiss, unrealistischer Ehrgeiz, und Selbstüberschätzung können zu Burn-outs führen.
Wenn die Vorfahren des Menschen in vorzivilisatorischen Zeiten durch die Natur streiften, und getrieben vom Hunger etwas in den Mund nahmen, das gut schmeckte, erlebten sie sofort einen Dopaminstoss in ihrem Gehirn, der sie ein Gefühl empfinden liess, das ihnen sagte: „Das war geil, mach das nochmal!” Wenn sie einen anziehenden Fortpflanzungspartner sahen, sagte ihnen ihr Gehirn: „Der ist genau richtig. Den willst Du haben. Den musst Du Dir schnappen!” Wem Fliegenpilze schmeckten und wer unfruchtbare Sexualpartner attraktiv fand, der ist ausgestorben.
Wann immer einem durch etwas das man getan hat, Aufmerksamkeit, Anerkennung und Respekt von anderen entgegen gebracht wird, sagte einem das Gefühl, das man aufgrund von Dopamin verspürt: „Weiter so! Mach es noch öfter, und mach es noch besser.” Man nennt Dopamin darum auch einen „positiven Verhaltensverstärker”. Diejenigen, die solche Gefühle bei Dingen die ihre Überlebens- und Fortpflanzungschancen erhöhten, nicht empfanden, oder die solche Gefühle zwar empfanden, aber bei Dingen die ihre Überlebens- und Fortpflanzungschancen eben nicht erhöhten, unternahmen nicht die richtigen Schritte und starben aus.
Je günstiger das Verhältnis zwischen nötiger Investmenthöhe und Attraktivität des Ziels ist, desto mehr Dopamin wird ausgeschüttet. Ziele müssen also entweder besonders erstrebenswert, oder besonders leicht erreichbar sein, um zu motivieren. Männer bemühen sich beispielsweise dann besonders aufmerksam um eine Frau, wenn diese entweder besonders fruchtbar zu sein scheint, oder besonders leicht zu Intimitäten überredbar erscheint. Wenn beides nicht der Fall ist, lassen sie ihre Bemühungen um eine Frau allenfalls auf Sparflamme laufen, oder unterlassen sie gänzlich.
Dauerhaft zuviel Dopamin bewirkt Hyperaktivität, Manien, Halluzinationen, Psychosen und fatales Risikoverhalten. Auch Schlafstörungen sind eine häufige Folge, weil die Kräfte des Körpers ständig mobilisiert sind, und man nicht abspannen kann. Permanente Mobilisierung kann dauerhafte Herzkreislaufprobleme hervorrufen, weil Körper und Gehirn nicht mehr in der Lage sind, in einen ausreichend tiefen Regenerationsmodus zu schalten.
Dauerhaft zuwenig Dopamin bewirkt Depressionen, und kann Parkinson verursachen. Normalerweise nimmt die Dopaminproduktion mit zunehmendem Alter ab, denn es gibt immer weniger neues zu entdecken, je erfahrener man ist. Mit zunehmendem Lebensalter haben sich zudem Misserfolgserfahrungen angehäuft und Belohnungssensitivität hat sich abgenutzt. Dahinter steckt ein Schutzmechanismus, denn da körperliche Kräfte im Alter nachlassen, können neue aufregende Reize zunehmend gesundheitsgefährdend werden. Mit dem Alter wird man deshalb gelassener.
Kokain ist ein Rauschgift, dessen Wirkungsentfaltung sich wie ein extrem hoher Dopaminspiegel äussert. Neben Überlastungsgefahren durch die dauerhafte körperliche Mobilisierung, besteht die Gefahr, dass die Rezeptoren absterben. Darum muss die Dosis regelmässig gesteigert werden und das Gehirn gerät in eine Degenerationsspirale. Auch Alkohol, Nikotin und Marihuana wirken grundsätzlich ähnlich, wenn auch unterschiedlich stark.
Rauschgiftaufnahme kann tödlich enden.    
    </string>
    <string name="text_01_03">
Oxytozin gilt als Shootingstar unter den Botenstoffen. Lange Zeit hatte man gedacht die Wirkung von Oxytozin erschöpfe sich im Wesentlichen mit Aktivitäten in der Gebärmutter, in Form der Einleitung des Geburtsvorgangs, und in den Brustdrüsen, bei der Muttermilchabgabe. Unmittelbar nach der Geburt bekommt eine frischgebackene Mutter die Oxytozindröhnung ihres Lebens, wovon sie über die Muttermilch reichlich auch an das Kind weitergibt.
Oxytozin bildet Vertrauen. Inzwischen weiss man, dass, auch wenn Nähe- und Vertrauensbildung zwischen Mutter und Kind eine herausragende Sonderstellung einnimmt, Oxytozin im gesamten Sozialleben eine exorbitante Rolle spielt.
Wen Menschen miteinander einfach nicht warm werden, sich einander fremd bleiben, und sich gegenseitig nicht sonderlich viel bedeuten, liegt das insbesondere daran, dass sie durch Interaktion miteinander nicht mit Oxytozin belohnt werden. Wenn man dagegen einfühlsamer wird, Änderungen in der Stimme, im Blick, in der Mimik und in der Stimmungslage seines Gegenübers sehr feinfühlig bemerkt, und allgemein die Gefühle anderer intensiver wahrnimmt, dann deshalb, weil ihre Gegenwart in einem zuvor die Produktion von Oxytozin verstärkte.
Durch mit Oxytozin einhergehendes höheres Selbstbewusstsein im Umgang mit Menschen, fühlt man sich weniger gestresst und kann besser entspannen. Vertrauen ist ein sehr tief sitzendes Bedürfnis des Menschen. Auf sich alleine gestellt zu sein und keine Kooperationspartner zu finden, bedeutet gewaltigen Stress. Wer er zuwenig Oxyzozin hat, empfindet ständiges Misstrauen, bis hin zu regelrechter Angst vor anderen Menschen, ist also permanent auf der Lauer, hat einen stechenden, misstrauischen Tunnelblick, versteht die sozialen Beziehungen in seiner unmittelbaren Umgebung schlechter und hat kein nachhaltiges Interesse an anderen Personen.
Oxytozin sorgt für Hemmung von Aktivitäten in der Amygdala, dem Alarmzentrum des Gehirns. Es beruhigt, macht Tiefenentspannung möglich, senkt den Blutdruck, und ermöglicht schüchternen Menschen, sich zu äussern und bemerkbar zu machen. Für Frauen gilt dabei aber nicht uneingeschränkt gleiches wie für Männer. Interessanterweise scheint Oxytozin Männer generell vertrauensseliger zu machen, Frauen allerdings nur gegenüber Menschen die sie bereits kennen. Gegenüber völlig Unbekannten reagieren Frauen bei hohem Oxytozinspiegel zunächst sogar misstrauischer und aggressiver, als bei niedrigem. Ein Effekt der bei Männern eher mit Vasopressin einher geht.
Sexualpartner produzieren beim Sex viel Oxytozin. Ein hoher Oxytozinspiegel erhöht bei Frauen signifikant die Orgasmuswahrscheinlichkeit, wobei der unmittelbare Moment des Orgasmus der Augenblick höchster Oxytozinfreisetzung ist. Oxytozin ist daher ein effektives rückkoppelndes Afrodisiakum. Ursprünglich für die Verstärkung der Milchproduktion frischer Mütter vorgesehenes Nasenspray mit Oxytozin, kann bei Männern sogar unverzügliche Erektionen zur Folge haben.
Körperliche Zärtlichkeit ist die reichhaltigste Oxytozinquelle überhaupt. Streicheln, Schmusen und Küssen geben Zutrauen, und machen Mut. Wer niemanden zum Schmusen findet, ist daher arm dran. Viele einsame Menschen schaffen sich Haustiere an. Streicheln von Tieren bewirkt innerhalb von Sekunden Blutdruckabfall, einen Rückgang von Kortisolkonzentrationen, und einen Rückgang von Angstgefühlen. Vor Prüfungssituationen und Vorträgen gibt es kaum etwas effektiveres gegen Aufregung und Angst, als körperliche Streicheleinheiten eines vertrauten Liebespartners. Lediglich warme Worte bewirken dagegen kaum signifikante Effekte.
Frauen suchen aufgrund ihres grundsätzlich höheren Oxytozinspiegels seltener als Männer Einsamkeit, als eher die Nähe von anderen Menschen. Frauen teilen anderen bereitwilliger ihre persönlichen Gedanken und Gefühle mit. Oxytozin bewirkt Öffnung, insbesondere gegenüber vertrauten Menschen. Angenehme Sozialkontakte verstärken rückkoppelnd die Oxytozinproduktion im Hypothalamus. Ein Effekt der sich gerade dann auszahlt, wenn man Stressoren ausgesetzt ist. Frauen scheinen das intuitiv besser zu wissen, dann sie brauchen und suchen gerade dann am stärksten die Nähe anderer Menschen, wenn ihr Stress erhöht ist.
Frauen die die Antibabypille nehmen, die ihrem Körper also eine Schwangerschaft vortäuschen, produzieren erheblich mehr Oxytozin, als nichtschwangere und nicht mit der Pille verhütende Frauen. Aber wehe man nimmt einer Mutter ihr Kind weg, dann trocknet ihr Oxytozin in Windeseile aus und sie gerät in Panikzustände. Dahinter steckt ein evolutionär besonders wichtiger Mechanismus, denn gerade in den ersten drei Lebensjahren, in der frühkindlichen Phase, findet eine für das ganze Leben entscheidende Prägungsphase für das Bindungsverhalten des Kindes statt.
Was in der Psychologie „Urvertrauen” genannt wird, wird in der Neurobiologe damit erläutert, dass Kinder denen in der frühsten Lebensphase viel Zärtlichkeit und Fürsorge durch ihre engsten Bezugspersonen widerfährt, eine sensibleres Oxytozinherstellungs und -empfindsamkeitssystem ausbilden. Ratten – die beliebtesten Versuchsobjekte der Hirnforschung, da die moralischen Hemmschwellen davor, sie zu missbrauchen, offenbar niedrig sind – reagieren auf ihre Umwelt neugierig und zutraulich, wenn sie nach ihrer Geburt umhegt worden waren, während vernachlässigte Rattenjungen gedämpftere Ambitionen an den Tag legen, ihren Unterschlupf zu verlassen und die Welt zu entdecken.
Wer unter stärkerem Oxytozineinfluss steht, verhält sich grosszügiger. In spieltheoretischen Trustgames sind Akteure wesentlich vertrauensseliger und können durch Betrüger stärker ausgebeutet werden, wenn ihnen zuvor Oxytozin verabreicht wurde. Bemerkenswerterweise sorgt viel Oxytozin auch dafür, dass man sogar nach einer Enttäuschung von zuvor investiertem Vertrauen schnell verzeiht und schnell wieder Zutrauen fasst. Es macht also naiver. Man neigt dazu, andere weniger zu kritisieren und ihnen Verfehlungen weniger übel zu nehmen.
Sollte sich die massive Bedeutung des Oxytozins nicht nur für Vertrauen und Zutraulichkeit in intimen Beziehungen, sondern in allen sozialen Interaktionen, weiterhin bestätigen, könnte sich eine neue Dimension der Verbrauchermanipulation durch Werbung und Marketing eröffnen. Unmittelbare materielle Manipulation von Menschen würde möglich, auch und gerade durch jene, die unlautere Absichten haben. Banken die Geldanlagen verkaufen, Autohändler die Fahrzeuge loswerden und Politiker die Wählerstimmen gewinnen wollen, könnten auf die Idee kommen, anderen zuvor Oxytozin zu verabreichen.    
    </string>
    <string name="text_01_04">
Vasopressin regelt zwei äusserst wichtige Körpervorgänge. Zum einen den Flüssigkeitshaushalt und somit die Tätigkeit der Nieren, zum anderen reguliert es Verengung und Erweiterung der Blutgefässe. Darüber hinaus spielt es aber auch eine gewichtige Rolle in der Verhaltenssteuerung. Seine Wirkung hat mit der des Oxytozins einige Überschneidungen.
Während Oxytozin für das gesamte allgemeine Sozialleben von massgeblicher Bedeutung ist, ist es das Vasopressin speziell für enge und engste Beziehungen. Zumindest ist es dort am intensivsten erforscht. Vasopressin bewirkt nicht nur vertrauensvolle Zutraulichkeit, sondern darüber hinaus fürsorgliches und zärtliches Verhalten. Bei Männern sind die beobachtbaren Effekte grösser. Wo bei Frauen einige Verhaltensweisen bereits durch Oxytozin hervorgerufen werden, werden diese bei Männern erst durch Vasopressin bewirkt.
Vasopressin wird bei Männern besonders während ihres Orgasmus in hohen Konzentrationen freigesetzt. In hohen Konzentrationen kann es geradezu besitzergreifendes Verhalten hervorrufen. Männer die besonders viel davon aufweisen, benehmen sich gegenüber Frauen denen ihre Zuneigung gilt, betont zärtlich, aber eindeutig dominant. Frauen empfinden diese Verhaltensmischung als attraktiv, signalisierte es ihnen in der Evolution nämlich, dass sie einen Mann an der Angel hatten, der bereit war, sie entweder mit Ressourcen zu versorgen oder zumindest körperlich zu beschützen, oder beides.
Bei Männchen zahlreicher Tierarten verursacht Vasopressin intensives väterliches Verhalten, insbesondere Beschützerverhalten, sowohl gegenüber dem eigenen Nachwuchs, als auch gegenüber dessen Mutter. Wie treu und loyal ein Mann gegenüber einer Lebens- und Liebespartnerin ist, und wie leidenschaftlich und temperamentvoll er gegebenenfalls Partei für sie ergreift, hängt neben Phenylethylamin massgeblich von Vasopressin ab. Es scheint so, als ob der Grad der Vasopressinfreisetzung bei Männern unmittelbar darüber entscheidet, ob sie sich an eine Frau binden, oder ob sie zur nächsten weiterziehen.
Männer können Sex und Liebe klarer voneinander unterscheiden. Wenn Vasopressinausschüttungen ausbleiben, können sie eine Frau zwar sexuell begehren, aber einen tieferen Wunsch Ressourcen in sie zu investieren und sie gegenüber anderen Männern zu monopolisieren, bleibt dann aus. Vertrauen, Sympathie und durchaus auch eine schwache Sehnsucht, können sie zwar über Oxytozin verspüren, aber die Haltbarkeitsdauer einer Beziehung ist unter diesen Umständen normalerweise von vorneherein begrenzt.
Vasopressin hat schlaffördernde Eigenschaften. Darum können Männer nach dem Orgasmus hervorragend einschlafen, vorausgesetzt es zirkulieren nicht gleichzeitig zuviele Stresshormone und Dopamin im Körper. In der Anwesenheit von Frauen denen sie vertrauen und für die sie Liebesgefühle hegen, haben Männer einen ausgezeichneten Tiefschlaf. Evolutionär machte es sehr viel Sinn, wenn Männer unterwegs, in der Wildnis oder in Feindesland, auf der Suche nach erlegbarem Fleisch oder monopolisierbarem Territorium, einen leichten Schlaf hatten, sich in Gegenwart ihrer Frauen aber dringend benötigten Erholungsschlaf gönnten, und den leichten Schlaf vorübergehend an die Frauen abgaben.
Im Umgang mit Geschlechtsgenossen entfaltet Vasopressin bei Männchen ganz andere Effekte, als gegenüber Weibchen. In Verbindung mit Testosteron kann es stark aggressives Verhalten verursachen. Es bewirkt eine besonders aggressive Revierverteidigung. Andere Männer sollen bloss nicht auf die Idee kommen, sich an ihren Weibchen oder an ihrem Nachwuchs zu vergreifen.
In der Autismusforschung hat Vasopressin eine besondere Bedeutung bekommen. Autisten haben auffallend häufig eine verminderte Vasopressinproduktion. Die Krankheit ist in den letzten Jahren verstärkt in den Aufmerksamkeitsfokus geraten, da sie häufiger unentdeckt vorkommt, als lange vermutet. Es gilt als sicher, dass Männer signifikant häufiger von ihr betroffen sind, als Frauen. Autisten haben meistens mehr Interesse an Gegenständen, als an Menschen.
Nikotin wirkt hemmend, Alkohol wird förderlich auf die Ausschüttung von Vasopressin.
Rauschgiftaufnahme kann tödlich enden.    
    </string>
    <string name="text_01_05">
Ausdauersportler wissen schon lange, dass es massgeblich auf die Ausschüttung von Endorphinen zurückzuführen ist, wenn sie nach einer gewissen Belastungszeit in eine euphorische Stimmung geraten. Schmerzempfindungen verflüchtigen sich, Stress löst sich auf, und man hat das Gefühl, ewig weitermachen zu können. Wer derlei Gefühle beim Sport einmal empfunden hat, möchte sie immer wieder erleben. Läufer nennen es das „Runners High”. Tatsächlich gibt es das Phänomen der Sportsucht, und Endorphine tragen einen grossen Anteil daran.
Bei Entzündungen, oder jedes Mal wenn man sich körperlich verwundet, werden Endorphine freigesetzt. Sie betäuben die Schmerzen. In der Evolution mussten Menschen es eben auch schwer verletzt noch schaffen, sich bis in die heimische Höhle zu schleppen, bevor sie vor ihren Schmerzen kapitulieren durften. In chemischer Struktur und in ihrer Wirkung erinnern sie an Morphium. Darum werden sie auch „körpereigenes Morphium” genannt. Aufgrund ihres angenehm berauschenden Effekts werden sie zu den Glücksbotenstoffen gezählt. Ihre Halbwertszeit beträgt allerdings lediglich fünf Minuten. Zum Herstellen benötigt der Köper zunächst in ausreichender Menge Dopamin. Dopamin ist ihre Vorstufe.
Auch und gerade beim Geburtsvorgang kommt Endorphinen eine äusserst wichtige Rolle zu, denn ohne ihre schmerzstillende Wirkung wäre die Geburt für Frauen kaum auszuhalten.
Scharfe Speisen führen ebenfalls zur Freisetzung von Endorphinen, weil sie den Körper zu Fehlinterpretationen verleiten. Capsaicin etwa , der Inhaltsstoff des Chilis, verleitet die Schleimhäute zu der Fehlinterpretation, es lägen Verbrennungen vor. Auch beim Fasten werden Endorphine ausgeschüttet, um Hunger besser ertragen zu können.
Ähnliche Wirkungen haben die eng verwandten Dynorphine und Enkephaline.    
    </string>
    <string name="text_01_06">
In seiner Wirkung auf Stimmung und Gefühle den Endorphinen ähnlich, ist das Phenylethylamin. Der Unterschied liegt in Qualität und Quantität der Wirkung. Phenylethylamin fühlt sich bei weitem nicht so intensiv an wie ein starker Endorphinkick, dafür ist seine Wirkung aber auch nicht schon nach wenigen Minuten vorbei, sondern währt durchaus einige Monate. Auch Phenylethylamin gehört zu den Glücksbotenstoffen. Es ist verantwortlich für das wunderschöne Gefühl von Verliebtheit, von dem man nicht genug bekommen kann, und das von allen, die es gegenwärtig nicht empfinden, sehnsüchtig herbeigewünscht wird.
Während ihre Produktion bei Frauen langsam ansteigt, werden Männer von Phenylethylamin geradezu erschlagen, da ihr Hypothalamus angesichts einer besonders attraktiven Frau sofort alle Schleusen aufmacht, und sie innerhalb von Sekunden geradezu davon überschwemmt werden. Deshalb fällt es vielen Frauen schwer, Verständnis dafür aufzubringen, wenn Männer von „Liebe auf den ersten Blick” sprechen. Es mangelt ihnen an der Möglichkeit, es auf Basis eigener Erfahrungen nachzuvollziehen.
Denken und Fühlen von Menschen die richtig von Verliebtheitsgefühlen erwischt wurden, bleibt für mehrere Monate von Gedanken um die begehrte Person besessen und auf sie fokussiert.
Der Konsum von Schokolade vermag es ganz kurzzeitig, die Produktion von Phenylethylamin geringfügig anzuheben. Schokolade muss daher bei Liebeskummer hin und wieder als Seelentröster herhalten. So viel auf einmal davon essen, dass man mit Verliebtheit vergleichbare Gefühle empfindet, ist aber nicht möglich.
Meskalin, Ecstasy und LSD sind Rauschgifte, deren Effekte ähnlich dem des Phenylethylamins sind, deren psychedelische Wirkungen jedoch weit darüber hinaus gehen. Wie alle Rauschgifte haben sie teils gravierende Nebenwirkungen.
Rauschgiftaufnahme kann tödlich enden.    
    </string>
    <string name="text_01_07">
Neurothrophine sind, wie das Phenylethylamin, in der Verhaltensendokrinologie speziell im Hinblick auf Verliebtheit untersucht. Nachdem sie sich schwer verliebt haben, weisen Betroffene für zirka ein Jahr lang erhöhte Neurotrophinwerte auf. Neurotrophine haben ähnliche Effekte wie Dopamin, allerdings zielgerichtet auf das Objekt der Verliebtheitsgefühle. Darum stellt sich sofort gute Laune ein, wenn man an die entsprechende Person denkt, von ihr spricht, oder Fotos von ihr betrachtet.
Der durch Serotoninentzug verursachten Zwanghaftigkeit von Verliebten, wirken Vorfreude erzeugende Neurotrophine entgegen. Es macht optimistisch. Optimistische Menschen erscheinen attraktiver.
Neurotrophine wirken ganz wesentlich an Gedächtnisbildungsprozessen mit. Mit guter Laune lernt es sich besser.    
    </string>
    <string name="text_01_08">
Adrenalin gehört zu den Stressbotenstoffen. Wenn Gefahr droht, spielt es eine wichtige Rolle. Es hat eine erhebliche kraftmobilisierende Wirkung. Wird es freigesetzt, arbeiten Muskeln, Herzkreislauf und Lungen auf Hochtouren. Hunger- und Durstgefühle werden ebenso abgeschaltet, wie Darmtätigkeit und Urinproduktion. In entsprechenden Situationen gibt es ganz einfach wichtigeres, als die Organisation von Verdauungs- und Ausscheidungsprozessen.
Adrenalin wirkt bronchienerweiternd und blutdrucksteigernd, jedoch nicht durch Gefässverengung, sondern durch Erhöhung der Blutproduktion. Entgegen den üblichen Bluthochdruckmechanismen erweitern sich die Blutgefässe durch Adrenalin sogar, insbesondere jene innerhalb von Muskelgewebe. Weitere auffällige Begleiterscheinungen sind Mundtrockenheit und Pupillenverkleinerung.
Adrenalin wirkt effektiv lipolytisch, was bedeutet, dass Körperfett gespalten und ins Blut abgegeben wird, so dass Energie aus Fett in begrenzten Mengen sehr kurzfristig zur Verfügung stehen kann. Etwas, dass der Körper nur bei einem guten Grund macht, denn üblicherweise wird kurzfristig gebrauchte Energie durch in Leber und Muskeln in Form von Glykogen eingelagerten Kohlenhydraten bereitgestellt.
Über Sozialstatus entscheidende Ereignisse, wie etwa rivalisierende Auseinandersetzungen, Hackordnungskämpfe oder Situationen in denen die eigene Leistung im Zentrum allgemeiner Aufmerksamkeit steht, lösen starke Adrenalinausschüttungen aus. Solche Situationen werden durchaus gewollt aufgesucht. Im Leben des modernen Menschen sind es etwa Auftritte vor Publikum, gewagte Autofahrmanöver, Videospiele und ähnliches. Echte Kampfsituationen spielen im zivilisierten Leben keine Rolle mehr, aber die Mechanismen sind nach wie vor vorhanden.
Plötzliche bedrohliche Stresssituationen waren in der Evolution typischerweise Begegnungen mit gefährlichen Raubtieren, oder mit feindseligen Artgenossen. Ungewollte Situationen also. Die dann blitzschnell zu beantwortende Frage, die regelmässig im Raum stand war, ob man besser kämpfen oder besser fliehen sollte. Wie die Entscheidung ausfiel, hing vom Verhältnis der unter Stress beide in hohen Mengen vorhandenen Stresshormone Adrenalin und Kortisol zueinander ab. Adrenalin ist das Kampfhormon.
Die Halbwertszeit von Adrenalin beträgt nur zirka zwei Minuten. Es wird nach Beseitigung der Stresssituation unverzüglich wieder abgebaut. Eine grosszügige Bereitstellung von Ressourcen wird vom Organismus auf keinen Fall länger geduldet, als nötig. Wer einen weniger geizigen Organismus hatte, hatte in der Evolution schlechte Karten.    
    </string>
    <string name="text_01_09">
Noradrenalin hebt kurzfristig erheblich die Leistungsfähigkeit, allerdings auf etwas andere Weise, als Adrenalin. Der entscheidende Unterschied zum Adrenalin liegt darin, dass es weniger die Mobilisierung von Muskelkraft, als die Aktivierung von mentalen und kognitiven Fähigkeiten bewirkt. Je weniger sich Menschen im Laufe der Evolution gewalttätig auseinandersetzten, und je mehr intrigante und machiavellische Fähigkeiten gefragt waren, desto wichtiger wurde dieser Unterschied.
Soziale Intelligenz ist keinerlei Voraussetzung für kognitive Intelligenz, aber kognitive Intelligenz ist eine Voraussetzung, um sozialphysikalische Prozesse zu verstehen, und Emotionen richtig deuten zu können. Noradrenalin ist der Treibstoff, der kognitive Intelligenz handlungswirksam macht. Es erhöht die Sensitivität gegenüber täuschenden, manipulativen und bösartige Absichten anderer. Eine Fähigkeit die im Laufe der Evolution vielfach, und immer häufiger über Leben und Tod entschied, je komplexer die menschlichen Sozialstrukturen wurden.
Gemeinsam mit Noradrenalin wird immer auch Dopamin ausgeschüttet. Erwähnenswerterweise senkt Noradrenalin den Puls, statt ihn, wie andere Stressbotenstoffe, zu erhöhen. Es verleiht eine aufmerksame Ruhe. Man wird wacher, konzentrierter und geistesgegenwärtiger. Es bewirkt wie Adrenalin eine effektive Lipolyse, allerdings auch Proteinkatabolismus, um dem Organismus optimal Energie bereitzustellen. Katabolismus ist Proteinstoffwechel. Für Sportler ist er häufig ein Ärgernis, weil er Muskulaturabbau bewirkt.
Noradrenalin wird sowohl den Stress-, als auch den Glücksbotenstoffen zugerechnet, was nur zunächst nach Widerspruch klingt. Zu geringe Mengen von ihm im Organismus dämpfen die Leistungsbereitschaft des Gehirns, und man empfindet intensive Denkprozesse als anstrengend. Etwas das als unangenehm erlebt wird. Schlimmstenfalls entstehen Depressionen. Daher gibt es auch noradrenalinwiederaufnahmehemmende Psychopharmaka.
Die Halbwertzeit von Noradrenalin beträgt weniger als eine Minute.    
    </string>
    <string name="text_01_10">
Kortisol ist der zentrale Stressbotenstoff. Er hat die Rolle des Fluchthormons. Mit einem hohen Kortisolspiegel fühlt man sich kraft- und mutlos. Sowohl das körperliche Leistungspotenzial ist dann nicht voll zugänglich, als auch sind einige intellektuelle Fähigkeiten nicht abrufbar.
Der evolutionäre Sinn von Erschöpfungsgefühlen durch Kortisol besteht darin, dass man davon abgehalten werden soll, sich in eine die eigenen Kräfte übersteigende Gefahrensituation zu begeben. In solchen Situationen sollte man nicht die Konfrontation suchen, sondern die Flucht ergreifen. Es sind zu schwere, kurzfristig übermächtige, oder langfristig zu kräftezehrende und überfordernde Herausforderungen, die starke Kortisolausschüttungen bewirken. Zumindest werden sie so wahrgenommen. So unangenehm man sich dabei auch fühlt, steckt dahinter ein sinnvoller Schutzmechanismus. Aus aussichtslosen Auseinandersetzungen sollte man sich heraushalten.
Kortisol bewirkt zudem, dass man in bedrohlichen Momenten nicht zu emotional reagiert, sondern die Kräfteverhältnisse von Konfrontationsparteien rationaler analysieren kann. Weniger Emotionalität soll auch davor bewahren, sich Dinge dauerhaft zu sehr zu Herzen zu nehmen. Die Nehmerqualitäten der Psyche steigen. Kortisol wirkt abfedernd gegenüber Schocks, Traumata und sonstigen potenziellen psychischen Erschütterungen. Deshalb wird es in belastenden Situationen vorsorglich ausgeschüttet.
Die reduzierte Emotionalität durch Kortisol geht leider zu Lasten der charismatischen Ausstrahlung. Man wirkt auf andere steifer und spröder, und somit unsympathischer. Zudem wird man von anderen als weniger kompetent und glaubwürdig eingestuft. Erfolglosigkeit und Statusverlust verstärken Kortisolausschüttungen wiederum rückkoppelnd.
Der mit Kortisolbelastungen einhergehende Energieverlust sorgt dafür, dass Täuschungsverhalten für andere durchschaubarer wird, weil künstliche Inszenierung Energie kostet, so dass bei kortisolgestressten Personen Lücken in der Glaubwürdigkeitsmaskerade entstehen. Gestresste Personen können ihre Lügen schlechter verbergen, als ausgeglichene.
Eine dauerhaft hohe Kortisolbelastung führt zu schlechtem Schlaf, zu schlechter Laune, zu einem angegriffenen Immunsystem, sowie unangenehmen Begleiterscheinungen wie etwa schlechter Haut. Langfristig hat es auch Übergewicht zur Folge, da im Anschluss an Kortisolschübe nicht selten Heisshungerattacken auftreten und man dazu neigt, insgesamt zuviel und ungesund zu essen. Man sollte sich in der Evolution eben ein gutes Polster anfressen, für den Stress, dem man offensichtlich permanent ausgesetzt war.
Kortisol kann die Gedächtnisbildung gravierend beeinträchtigen. So ist sichergestellt, dass man sich an erschütternde Geschehnisse schlechter erinnert. Ab gewissen kritischen Kortisolpegeln drohen vorübergehende Blackouts. Anders als bei Noradrenalin werden zwar Proteine zur Leistungsbereitstellung herangezogen, allerdings nicht primär durch Abbau von Muskeleiweiss, sondern es wird die Neubildung von Synapsen gestört, für die die Bindung wichtiger Proteine und Aminosäuren notwendig wäre.
In evolutionären Gefahrensituationen hatte Gedächtnisbildung gegenüber dem Erhalt von Leben und körperlicher Unversehrtheit nachrangige Priorität. Dass in modernen Zivilisationen weniger die Gefahr droht hinter der nächsten Ecke einem Löwen zu begegnen, als vom Auto überfahren zu werden, hat sich in den Stressmechanismen des Gehirns noch nicht niedergeschlagen.
Bereits Kinder erleiden erheblichen Kortisolstress angesichts Klausuren, angesichts sozialer Ausgrenzung durch Altersgenossen, und angesichts autoritärer, willkürlicher und ungerechter Lehrer und Eltern. Nach der Schule geht es an Uni oder Berufsschule nahtlos mit Prüfungsstress weiter. Kortisolauslöser lauern überall. Im Berufsleben stehen Arbeitnehmer in niederen Hierarchieebenen unter dem Kortisolstress, sich von Vorgesetzten herumkommandieren lassen zu müssen. Bei Führungskräften wird Kortisolstress durch hohe Verantwortung für Personal und Finanzbudgets verursacht.
Überlebensstress mag auf archaische Relikte zurückzuführen sein, ist aber ein gravierendes aktuelles Phänomen. In einer zivilisierten Gesellschaft ist man nicht mehr täglich in unmittelbarer Lebensgefahr, aber der Körper reagiert dennoch so als ob. Den grössten unangenehmen Stress macht man sich zumeist selbst, durch sorgenvolle und überzogen düstere Gedanken.
Es gibt einen Unterschied zwischen Eustress und Dystress. Dystress ist auslaugender Stress, der langfristig zu Depression, mit Burnout und Nervenzusammenbrüchen führen kann. Er lässt sich primär dem Kortisol zuschreiben, sowie teilweise dem Adrenalin. Eustress ist dagegen aktivierender, die kognitiven Funktionen trainierender Stress, der sich dem Adrenalin, dem Noradrenalin und dem Dopamin zuschreiben lässt.    
    </string>
    <string name="text_01_11">
Neben Kortisol, Adrenalin und Noradrenalin, gibt noch zahlreiche weitere Stressbotenstoffe, deren Wirkungen auf Befinden und Verhalten sich kaum isoliert analysieren lassen. Kortisosterone gehören dazu. Sie sind der Turbo unter den Stressbotenstoffen.
Ihnen werden die gleichen Eigenschaften wie dem Kortisol zugeschrieben, allerdings in hochkonzentrierter Form. Sie werden freigesetzt, wenn die Amygdala höchste Alarmstufe signalisiert, wenn man also tatsächlich unmittelbar dem Tod ins Auge blickt, oder einem die Existenzgrundlage unter den Füssen weggezogen wird..
Soldaten im Kriegseinsatz, aber auch Kapitalmarktspekulanten im Anschluss an gravierende Kursstürze, weisen regelmässig besonders hohe Belastungen durch Kortikosterone auf.
Körperlich können hohe Kortikosteronwerte langfristig zu Magengeschwüren führen, sowie zu Wassereinlagerungen in Körpergewebe. Die psychische Folge kann mittel- bis langfristig die sein, dass Betroffene zu „gebrochenen Persönlichkeiten” werden, was bedeutet, dass sie apathisch oder paralysiert sind, sich ultimativ besiegt und gedemütigt fühlen, und sich fortan vollkommen widerstandslos, unterwürfig und schreckhaft verhalten.    
    </string>
    <string name="text_01_12">
Testosteron ist das „Männlichkeitshormon”. Männer produzieren gegenüber Frauen das bis zu Zwanzigfache davon. Es bewirkt im Mutterleib, dass Hoden und Penis wachsen, und dass sich die Gehirne ungeborener Jungen in relevanten Bereichen gravierend anders entwickeln, als die von Mädchen. Körperlich bewirkt Testosteron mittelbar und unmittelbar deutlich erkennbare Merkmale, wie Tiefe in der Stimme, strengen Schweissgeruch, ausgeprägte Gesichts- und Körperbehaarung, wenig Fettgewebe, und starke Muskulaturausbildung.
Sehr offenkundig ist der Zusammenhang zwischen Testosteron und Aggressivität. Wer aggressiv ist, hat in der Regel einen hohen Testosteronspiegel, und wer einen hohen Testosteronspiegel hat, ist aggressiv. Wichtig ist dabei die Unterscheidung, dass Aggressivität nicht gleichbedeutend mit Aggression ist. Aggression steht für attackierendes Verhalten mit Schädigungsabsicht. Aggressivität meint dagegen lediglich herausforderndes, provozierendes, wettbewerbsorientiertes und kräftemessendes Verhalten, was auch ganz spielerische Elemente beinhalten kann und keinesfalls destruktiv sein muss. Im Gegenteil. Allerdings ist Aggressivität eine wesentliche Basiskomponente für die Entstehung von Aggression. Es gibt keine Aggression ohne Aggressivität.
Testosteron bewirkt tonangebendes Benehmen und Imponiergehabe, und begünstigt unsoziales und egoistisches Verhalten. Unter Männern verursacht Testosteron, mal offensichtlich, mal subtil, gegenseitige Einschüchterungsversuche und Revierverteidigungsverhalten. Dringt ein Mann in das Einflussgebiet eines anderen ein, oder beschädigt dessen gesellschaftliches Ansehen, kann es zu offenen Schlagabtäuschen mit offenen Aggressionen kommen. Niederlagen in Auseinandersetzungen mit anderen Männern und Statusverlust, führen zum Rückgang der Testosteronproduktion.
Gegenüber Frauen bewirkt Testosteron bei Männern Prahlerei und narzisstische Selbstdarstellung. Bei einer Begegnung mit einer Frau, besonders dann, aber nicht nur wenn sie von ihm als attraktiv empfunden wird, steigt der Testosteronspiegel eines Mannes innerhalb von Sekunden dramatisch an, was sich unmittelbar an einer Veränderung seiner Selbstdarstellung und seiner Körpersprache ablesen lässt. Da Frauen mehr als Männer Gebrauch von Schwarmintelligenz machen, müssen auch als nicht attraktiv wahrgenommene Frauen beeindruckt werden.
Testosteron ist das Hormon, das den erheblichsten Einfluss auf die Libido hat. Die Lust auf Sex hängt sehr eng mit dem Testosteronspiegel zusammen. Auch Frauen können bei einem Wutanfall erhöhte Testosteronwerte haben, was nicht zufällig oftmals in Versöhnungssex nach einem Streit endet. Frauen mit hoher Testosteronproduktion masturbieren wesentlich häufiger, als Frauen mit niedriger.
Je mehr Testosteron Männer aufweisen, desto weniger lassen sie sich in der authentischen Zurschaustellung ihrer Sexualbedürfnisse irritieren. Je höher ihr Testosteronspiegel, desto weniger lassen sie sich durch Moral und durch die Meinung anderer davon abhalten, sich so zu benehmen, wie es ihren grundlegenden natürlichen Bedürfnissen entspricht. Das äussert sich insbesondere in der Gestalt, dass sie stärker danach streben, ein äusserst abwechslungsreiches, promiskuitives und hemmungsfreies Sexualleben zu geniessen.
Wenn Männer sich verlieben sinkt ihre Testosteronproduktion ab, was bewirken soll, dass sich ihr Augenmerk nun statt auf alle Frauen, lediglich auf eine besondere Frau konzentriert. Verliebte Männer verhalten sich kooperationsbereiter und weniger dominant. Bei verliebten Frauen steigt der Testosteronspiegel dagegen an. Durch gesteigertes sexuelles Verlangen soll sichergestellt werden, dass sie zu vielen Kopulationen bereit ist, und sich die Wahrscheinlichkeit einer Schwangerschaft erhöht. Die Testosteronspiegel beider gleichen sich also an.
Durch die Angleichung der Bedürfnisse und des Verhaltens verliebter Paare aneinander, stellt sich mehr Harmonie ein, was die Basis für ein längeres Zusammenbleiben erhöht. Ein ähnlicher Mechanismus ist es auch, aufgrund dessen Frauen vor sportlichen Wettbewerben Sex haben, Männer dagegen nicht haben sollten, da von Testosteron massgeblich die im Wettkampf wichtige Aggressivität und die Schmerzunempfindlichkeit abhängt. Bei Frauen steigt der Testosteronspiegel während und nach dem Sex stark an, bei Männern sinkt er steil ab.
Bei Sexualkontakten sorgt auch der Austausch von Körperflüssigkeiten, insbesondere Vaginalsekret, Sperma, Smegma, Speichel und Schweiss, für den Austausch von Testosteron und Östrogen, was jeweils verhaltensverändernd wirkt. Frauen nehmen beim Sex Testosteron des Mannes auf, Männer Östrogene der Frau.
Maximal- und Schnellkraftsportarten steigern bei beiden Geschlechtern den Testosteronspiegel. Ausdauerleistungssport führt nur bei Frauen zu einem Anstieg, bei Männern dagegen zu einem Abfall der Testosteronproduktion. Durch kontinuierliche Ausdauerbelastungen werden die östrogenproduzierenden Fettdepots der Frau aufgezehrt, und ihr Körper reagiert durch die stetigen Trainingsreize mit Muskelaufbau, wozu er Testosteron braucht. Bei Ausdauerleistungssport betreibenden Männern verändert sich dagegen der vorhandene Muskelapparat. Bei ihnen werden die für explosive Maximal- und Schnellkraft zuständigen weissen Muskelfasern in für Ausdauerleistungen besser geeignete rote Muskelfasern umgebaut, die eher schlank sind.
Bei Frauen sind die Hormonspiegel, auch jener des Testosterons, zyklusabhängig, während bei Männern insgesamt lediglich schwache jahreszeitliche Schwankungen stattfinden. Im Frühling schneiden Männer bei räumliche Intelligenz prüfenden Tests besser ab als im Herbst, und sie verhalten sich risikofreudiger.
Wer in der Position ist andere herumkommandieren zu dürfen, produziert mehr Testosteron, als wer sich schikanieren lassen muss. Offenbar soll ein Testosteronrückgang davon abhalten, sich in aussichtslose Kampfhandlungen zu begeben, analog zum ähnlichen Mechanismus des Kortisols. Erfolg macht also männlich, im Sinne normalen männlichen Verhaltens. Fussballhooligans die siegreiche Mannschaften unterstützen, fangen eher an zu randalieren und zu provozieren, als Fussballhooligans unterlegener Mannschaften.
Auch die Art des täglichen Arbeitens hat Einfluss auf das Testosteron. Staatsanwälte, die besonnen und mit Augenmass arbeiten sollten, haben niedrigere Testosteronspiegel als Strafverteidiger, die unabhängig von objektiver Gerechtigkeit engagiert und mit allen Tricks und Kniffen für ihre Mandanten kämpfen sollten.
Durchsetzungsfähigkeit steigt mit steigendem Testosteronspiegel zwar an, fällt ab einem sensiblen Punkt aber plötzlich sehr steil ab. Nachdruck und Wehemenz, insbesondere kombiniert mit guten verbalen Fähigkeiten, wirkt auf andere beeindruckend. Wenn Wehemenz allerdings so stark wird, dass daraus Impulsivität, Cholerik, Jähzorn und Rücksichtslosigkeit werden, sinkt die Überzeugungswirkung und verursacht stattdessen Widerstand und Reaktanz.
Körperlich arbeitende Mensche haben wesentlich mehr Testosteron, als am Schreibtisch tätige. Handwerker haben mehr als Akademiker. Erfolg hängt eben nicht nur vom Vorhandensein von Testosteron, sondern auch von der Abwesenheit von Kortisol ab. Körperlich arbeitende Menschen erleiden durch den niedrigeren Status der ihnen von der Gesellschaft zugestanden wird, mehr negativen Stress.
Testosteronmangel führt zu Depressionen, mit Schwerpunkt auf Gefühlen von Sinnlosigkeit und Kontrollosigkeit über das eigene Leben. Ab dem Alter von zirka fünfunddreissig beginnt sich der Testosteronabfall signifikant zu beschleunigen, was bei Männern zu intensiver Veränderung der Selbstwahrnehmung führt und eine Midlifecrisis zur Folge haben kann, die durchaus vergleichbar mit den weiblichen Wechseljahren ist. Im Extremfall kann es zu verfrühter Demenz kommen.
Selbstbewusstseins- und stimmungsaufhellende Testosteronpräparate erfreuen sich bei reiferen Männern einer wachsenden Beliebtheit. Wenn dagegen Männer bereits in jungen Jahren Testosteronpräparate einnehmen, dann betrifft das in aller Regel lediglich Bodybuilder und Leistungssportler, die mit anabolen Steroiden ihr Muskelwachstum beschleunigen wollen. Die Gefahr von Nebenwirkungen ist immens, denn der Körper reagiert mit einem Rückgang der körpereigenen Produktion, was in einen Teufelskreis führen kann. Typische Folgen sind Schrumpfungen der Hoden, mit Fruchtbarkeitsrückgang, Nieren- und Leberschäden.
Testosteron belastet das Immunsystem von Männern erheblich. Um sich hohe Testosteronspiegel leisten zu können, brauchen Männer eine ausreichend gute Konstitution. Gäbe es weniger von ihm, gäbe es auch weniger Gewalt, weniger Schwerverbrecher und weniger Aggression. Allein die blosse gedankliche Assoziation mit Gewalt bewirkt bereits die Ausschüttung von Testosteron und kann aggressives Verhalten verstärken.     
    </string>
    <string name="text_01_13">
Östrogen ist das „Weiblichkeitshormon”. Östrogene sind hauptverantwortlich dafür, dass der weibliche Körper so gebaut ist, wie er gebaut ist, mit typisch weiblicher Fettverteilung, schlanker Taille, schmalem Kinn und schmaler Nase, grossen Augen, vollen Lippen und kleinem Schädel. Aber auch Männer haben Östrogene. Sie machen schön. Östrogene bewirken Symmetrie, Jugendlichkeit, Vitalität, Knochendichte, straffe Haut und ein saubereres Hautbild mit weniger Unreinheiten, gesunde und glatte Nägel, schöne Haare, und sie schützen vor zellschädigenden Freien Radikalen. 
Östrogene lagern sich im Körperfett ab, weshalb auch bei dicken Männern häufig Busenansatz zu beobachten ist. Dicke Mädchen kommen früher in die Pubertät.
Östrogene zeigen Fruchtbarkeit an. Männern bewerten regelmässig eindeutig die Gesichter jener Frauen als am schönsten, die den höchsten Östrogenspiegeln aufweisen.
Während des weiblichen Monatszyklus verändert sich der Hormonspiegel erheblich. Die fruchtbarsten und östrogenreichsten Tage sind nahezu immer auch jene Tage, an denen der Geruch von von Frauen an jenen Tagen getragener Kleidung durch Männer am attraktivsten eingestuft wird, sowie an denen aufgenommene Frauenfotos von Männern als am hübschesten bewertet werden. Stripteasetänzerinnen bekommen an ihren fruchtbaren Tagen mehr Geld zugesteckt, als an anderen.
Frauen mit viel Östrogen werden leichter schwanger. Darüber hinaus schärfen Östrogene die weibliche Sinneswahrnehmung und senken die Schmerzschwelle, was während Schwangerschaft und Geburt aber von Endorphinen kompensiert wird. Auch das Sexualverhalten von Frauen ändert sich während des Zyklus beträchtlich. Um den Zeitpunkt ihrer Ovulation sind sie lustvoller, verhalten sich exhibitionistischer, haben mehr Spass am Begehrtwerden, präferieren maskulinere Männertypen, und sind spontaner und experimentierfreudiger.
Zu hohe Konzentrationen von Östrogenen im Frauenkörper kommen praktisch nicht vor. Zu wenig Östrogen haben ein Ausbleiben von Brustwachstum, und vergebliche Versuche schwanger zu werden, zur Folge. Zu den bekanntesten von zirka dreissig voneinander differenzierbaren Östrogenen gehören Östradiol, Östriol und Östron.
Leider ist der unmittelbare Einfluss von Östrogenen auf Verhalten bei weitem nicht so gut untersucht, wie der von Testosteron.    
    </string>
    <string name="text_01_14">
Das Östradiol spielt eine wichtige Rolle im weiblichen Sexualverhalten. Es verleiht Frauen besonderes Selbstbewusstsein. Frauen mit den höchsten Östradiolwerten im Speichel sind zumeist auch jene, die sich selbst am attraktivsten einschätzen. Sie haben längere und stabilere Liebesbeziehungen, gehen aber auch häufig fremd. Östradiol scheint also - ähnlich wie sehr hohe Testosteronspiegel bei Männern - zu bewirken, dass Frauen sich von moralischen Doktrinen frei machen, genauer wissen was ihnen gut tut, und Wege suchen und finden, es sich zu nehmen.
Frauen mit hohen Ostrogenspiegeln haben im Regelfall maskulinere Männer als Lebens- und Liebespartner, als Frauen mit niedrigen Östrogenspiegeln.
Frauen mit viel Östradiol sind fröhlicher, optimistischer und wirken auf ihre anderen Geschlechtsgenossinen einschüchternd. Aufgrund ihrer antidepressiven Wirkung experimentieren Frauen während der Wechseljahre häufig mit zusätzlichen Einnahmen von Östradiol oder Progesteron.    
    </string>
    <string name="text_01_15">
Progesteron ist neben Östrogen ein weiteres spezielles Frauenhormon, von dem Männer kaum nennenswerte Werte aufweisen. In Männerkörpern wird Progesteron in Testosteron umgewandelt.
Progesteron wirkt blutdrucksenkend, sorgt für gesunde funktionierende Schleimhäute, sorgt für eine gute Durchblutung des weiblichen Unterleibs, und wirkt positiv auf die weibliche Libido. Es wirkt der hormonellen Achterbahnfahrt während des weiblichen Zyklus entgegen, sorgt für emotionale Beruhigung, und stabilisiert die Stimmung der Frau.
Interessanterweise scheint mit dem Progesteronspiegel auch die soziale und emotionale Intelligenz von Frauen zu schwanken. Wenn viel davon vorhanden ist, achten sie rücksichtsvoller auf das Befinden von ihnen nahestehenden Personen, als wenn wenig vorhanden ist.
Gerade wenn sie Mütter sind, verhalten sich Frauen unter hohem Progesteroneinfluss gegenüber Männern und fremden Frauen feindseliger und eigensinniger. Gegenüber fremden Männern sind sie im Zusammenhang mit Angelegenheiten die ihren Nachwuchs betreffen, äusserst reizbar und können in einer Weise aggressiv werden, die männliche Aggression in den Schatten stellt.
Das genaue Zusammenspiel des Progesterons mit Östrogen, Oxytozin und Vasopressin bei Frauen, wirft noch einige ungeklärte Fragen auf.    
    </string>
    <string name="text_01_16">
Prolaktin ist für die Muttermilchproduktion von Wichtigkeit. Es lässt die Frauenbrust anschwellen, und es verhindert in den Wochen nach einer Geburt eine sofortige erneute Schwangerschaft, indem es den Eisprung hemmt.
Im Zusammenhang mit der männlichen Sexualität steht Prolaktin im Verdacht, hauptverantwortlich für die beim Mann nach dem Orgasmus notwendige Ruhephase zu sein, in der er wenig bis gar nicht erregbar ist. Diese Phase nennt sich Refraktärphase.
Prolaktin ist ein Antagonist des Dopamins. Beide Botenstoffe hemmen sich gegenseitig und konkurrieren bei gleichzeitigem Auftreten miteinander um Verhaltenswirksamkeit. Offenbar soll Prolaktin übermässiges Dem-Geschlechtstrieb-Nachgeben verhindern.
Prolaktin scheint bei beiden Geschlechtern am unmittelbar nach der Geburt auftretenden, bedingungslos fürsorglichen Beschützerverhalten von Eltern mitverantwortlich zu sein.    
    </string>
    <string name="text_01_17">
Das von der Zirbeldrüse ausgeschüttete Melatonin ist als Schlafhormon bekannt, und regelt den Wachrhythmus. Seine Konzentration im Blut ist der effektivste Müdigkeitsregulator und hängt massgeblich vom Einfall von Sonnenlicht ins Auge ab. Melatonin und Serotonin sind eng miteinander verwandt und können schnell ineinander umgewandelt werden. Darum gehen Stimmungsschwankungen meistens mit Schlafstörungen einher.
In leichten Fällen von Schlafstörungen kann das Trinken von Milch oder Rotwein Abhilfe schaffen, da in ihnen Melatonin enthalten ist. Es gibt sogar spezielle Nachtmilch mit erhöhtem Melatoningehalt, von Kühen die nachts gemolken werden.    
    </string>
    <string name="text_01_18">
Der Blutzuckerspiegel, der die Konzentration von Glukose im Blut anzeigt, wird von den beiden Hormonen Insulin und Glukagon reguliert. Insulin hat dabei die Aufgabe, hohe Blutzuckerspiegel wieder abzusenken. Glukose wirkt sich nicht nur auf die körperliche Energie, sondern auch auf kognitive Leistungsfähigkeit aus, begünstigt bei einem grossen Überschuss aber auch Fetteinlagerungsvorgänge.
Bei hohen Mengen im Blut zirkulierender Glukose ausgeschüttetes Insulin begünstigt eine effektivere Durchlässigkeit der Blut-Hirn-Schranke für Energietransport ins Gehirn.
Diabetes mellitus, die sogenannte Zuckerkrankheit, birgt permanent die Gefahr eines zu hohen Blutzuckerspiegels, welcher alleine durch körpereigenes Insulin nicht ausreichend gesenkt werden kann. Erkrankte brauchen daher regelmässige Insulininjektionen.    
    </string>
    <string name="text_01_19">
Der natürliche Antagonist des Insulins ist das Glukagon. Glukagon gelangt bei zu niedrigem Blutzuckerspiegel, oder nach proteinreichen Mahlzeiten ins Blut. Es hat die Aufgabe den Blutzuckerspiegel zu erhöhen.
Auch Glukagon muss bei Diabetes gegebenenfalls injiziert werden, wenn der Regelkreislauf aus Insulin und Glukagon nachhaltig gestört ist.    
    </string>
    <string name="text_01_20">
Wesentlich wichtiger noch für die Regulation von Hunger und Sättigung als Insulin und Glukagon, sind die Hormone Leptin und Ghrelin. Leptin wird in den Fettzellen gebildet und hat eigentlich die Aufgabe, satt zu machen. Das Sättigungsempfinden hängt in wesentlichem Masse davon ab, ob durch den Blutkreislauf fliessende Leptinmoleküle zur weiteren Signalübertragung an entsprechenden Rezeptoren andocken können, und ob eine funktionierende Signalweitergabe von den Rezeptoren ausgeht.
Eine Zeit lang gab es grosse Hoffnungen, dass die Leiden von Übergewichtigen mit gestörtem Hunger- und Sättigungsgefühl, durch Verabreichung von Leptin reduziert werden könnten. Allerdings stellte sich heraus, dass es bei vielen Menschen eine Leptinresistenz gibt. Leptinresistenz bedeutet, dass massgebliche Rezeptoren abgestumpft sind und auf Leptin nicht mehr mit einer korrekten Signalweitergabe reagieren. Betroffene werden erst satt, wenn sie deutlich über Mengen hinaus gegessen haben, die ihrem Organismus ausgereicht hätten.    
    </string>
    <string name="text_">
    
    </string>
</resources>
