<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
	<string-array name="data_1_01">
		<item>Serotonin</item>
		<item>1</item>
		<item>Glück!</item>
		<item>
Wenn von „Glücksbotenstoffen” die Rede ist, ist vor allen anderen Serotonin gemeint. Serotonin befriedigt. Wer Dinge verwirklicht hat, für die er zuvor hart gearbeitet hatte, wer intime Zärtlichkeit genossen oder Liebe bekommen hat, wer wohlschmeckend und reichhaltig gegessen und getrunken hat, oder wer gut ausgeschlafen ist, empfindet Zufriedenheitsgefühle. Er fühlt sich belohnt und bestätigt.
Wohltuende Erlebnisse bewirken, dass man sich entspannt, zufrieden und gelassen fühlt. Zutiefst befriedigte Menschen sind durch nichts aus der Ruhe zu bringen. Nach grossen Erfolgen ist man mit sich und der Welt im Reinen. Diese Belohnung wird von Serotoninmolekülen bewirkt, die in grosser Zahl zwischen den Synapsen der eigenen Neurone zirkulieren.
Alles was dazu geeignet ist die Fortpflanzungswahrscheinlichkeiten zu erhöhen, das Überleben zu sichern, oder den gesellschaftlichen Status zu verbessern, zieht die Verwöhnung des Gehirns durch Serotonin, und das Empfinden von Genugtuung nach sich. Schon ein kleines Stückchen Schokolade zum richtigen Zeitpunkt kann Launen und Stimmungen spürbar verbessern.
Wer andere imitierte, die häufig erfolgreich handelten, hatte in der Evolution einen Selektionsvorteil. Es macht Sinn, die Gegenwart erfolgreicher Leute zu suchen. Wer viel Serotonin zwischen seinen Synapsen hat, muss ja offenbar vieles richtig machen. Personen mit hohem Serotoninspiegel werden von anderen intuitiv als Führungspersönlichkeit wahrgenommen.
Je mehr Serotonin man aufweist, desto weniger Ärger und Aggressionen empfindet man. Man ist anderen gegenüber nachsichtiger, grosszügiger, sanfter, hilfsbereiter und um Streitvermeidung bemüht. Wer sich ausgeglichen fühlt, greift ausserdem seltener zu Drogen und isst weniger, ist also satter, schlanker und gesünder.
Ein Ausbleiben von Serotonin hat Gereiztheit zur Folge, Selbstzweifel, Ängste, zirkulierende Grübelei mit negativen Inhalten, Schlafstörungen, schlechte Laune, zwanghaftes und neurotisches Verhalten, Zukunftsängste und latente Suizidgefahr.
Frauen weisen im Allgemeinen deutlich mehr Serotonin auf, als Männer.
Warum es die Natur nicht so eingerichtet hat, dass man ununterbrochen glücklich ist, erscheint aus evolutionärer Betrachtung einleuchtend. Man wäre vor lauter Glück derart gleichgültig gegenüber den weiteren Dingen, die um einen herum passierten, dass man verwahrlosen würde. Man hätte keinerlei Veränderungswillen mehr. Niemand würde sich mehr anstrengen, niemand würde mehr arbeiten, die moderne Zivilisation und die öffentliche Versorgung würden zusammenbrechen.
Mit durchweg zu hohem Serotoninspiegel würde der Mensch zügig aussterben, weil er die zum Überleben wichtigen Massnahmen nicht mehr ergreifen würde. Eine gewisse Unzufriedenheit sorgt für stetige Fortentwicklung. Zu grosse Unzufriedenheit sorgt zwar für Frustration und Resignation, aber eine stetige kleine Glückslücke, die man schliessen möchte, ist der Motor, der Menschen arbeiten und schaffen lässt. Darum ruht man sich auf Erfolgen nicht ewig aus.
Ein permanent hoher Serotoninspiegel könnte sogar dazu führen, dass man nicht mehr genug isst oder zuwenig trinkt, und entsprechend verhungert oder verdurstet. Mit vielen Glückshormonen ist man sogar mit entsetzlichem Durst glücklich. Die Wahrscheinlichkeit seiner Berufstätigkeit nicht mehr adäquat nachzugehen und zu verwahrlosen, wäre gross. Damit all dies nicht geschieht, vergehen Glücksgefühle normalerweise bald wieder, die Rezeptoren verlieren vorübergehend an Empfindlichkeit, und neue Handlungsmotivation baut sich auf.
Das Verhalten von frisch Verliebten wird als zwanghaft beschrieben, weil man von seinem Liebespartner nicht genug bekommen kann, und sich daher keine echten Ruhegefühle einstellen. Frisch verliebte haben weniger Serotonin und sind deshalb süchtig nach ihrem Liebesobjekt. Daran erkennt man den Mechanismus gut, durch körpereigenen Entzug von Serotonin dazu gezwungen zu werden, evolutionär vorteilhafte Ereignisse wiederholt herzustellen.
Verliebte sind natürlich alles andere als unglücklich, auch wenn sie weniger Serotonin haben. Ihre Glücksgefühle kommen von anderen Glücksbotenstoffen, wie beispielsweise dem Phenylethylamin. Eifersüchtige leiden unter extrem wenig Serotonin. Sie weisen auch keine anderen Glücksbotenstoffe in nennenswerten Konzentrationen auf. Entsprechend angespannt und aggressiv sind sie.
Die beste Mittel gegen Serotoninlöcher sind Erfolgserlebnisse. Erfolg ist nur bedingt kalkulierbar. Bleiben Erfolgserlebnisse aus, können künstliche Ersatzmassnahmen lediglich teilweise Abhilfe schaffen. Um Stimmungsschwankungen auszuballancieren, sind beispielsweise Sport, Ernährungsumstellungen, Veränderungen der Schlafgewohnheiten, und Lichtterapien geeignet.
Sonnenlicht spielt eine grosse Rolle für die Serotoninproduktion. In sonnigen Breitengraden sind depressive Verstimmungen seltener verbreitet, als in kalten Regionen. Die täglichen Arbeits- und überwiegenden Aufenthaltsorte, sollten gut mit natürlichem Sonnenlicht ausgeleuchtet sein. Ist kein Sonnenlicht verfügbar, kann mittels Lampen mit erhöhten LUX-Werten, nachgeholfen werden.
Sympathische soziale Begegnungen zu erleben, entspricht bereits Erfolgserlebnissen. Andere Menschen sind die wichtigste Quelle für Aufmerksamkeit, Bestätigung, Anerkennung, Lust und Liebe. Allesamt evolutionär höchst wichtige Faktoren. Konversation und Zerstreuung bewirken reichlich Serotoninausschüttung. Einerseits bewirkt Geselligkeit Serotonin, andererseits macht Serotonin wiederum gesellig. Es wirkt rückkoppelnd und selbstverstärkend. Einzelgängertum entzieht Serotonin.
Für das Erleben angenehmer sozialer Kontakte wird man von seinem Gehirn belohnt. Wer verbittert, und zum Menschenfein wird, dessen Gehirn wurde zu selten in Gegenwart anderer Menschen mit Serotonin geflutet. Wüstenheuschrecken rotten sich beispielsweise unter Einfluss von Serotonin plötzlich zu gefährlichen Schwärmen zusammen. Schwarm- und Herdentiere brauchen Serotonin dringend. Es ist das wichtigste soziale Verträglichkeitsschmiermittel.
Das Sozialverhalten von Kindern im Kindergarten ist ebenso serotoninabhängig, wie das Funktionieren von Teamarbeit in professionellen Arbeitsumfeldern.
Wenn von Antidepressiva die Rede ist, sind zumeist sogenannte Serotonin-Wiederaufnahmehemmer gemeint, die bewirken, dass ausgeschüttetes Serotonin nicht so schnell wieder von seinen Ursprungsventrikeln aufgenommen wird, in denen es eingelagert wird. Die Serotoninmoleküle verbleiben dann im Spalt zwischen zwei Synapsen, wandern dort umher wie Billiardkugeln auf einem Billiardtisch, und können mehrfach an den Rezeptoren des Empfängerneurons andocken.
Schüchternen und depressiven Menschen kann mit Antidepressiva teilweise medikamentös geholfen werden. Rezeptfrei käuflich sind tryptophanhaltige Medikamente. Tryptophan ist eine schnell umwandelbare Vorstufe von Serotonin. Es ist in Nahrungsmitteln unterschiedlich stark enthalten.
Die Droge Heroin bewirkt ähnliche körperliche Gefühle wie Serotonin, jedoch in extremer Intensität und sehr plötzlich. Es macht hochgradig abhängig, hat toxische Nebeneffekte und kann zu Atemstillstand führen. Bereits der Heroinersatzstoff Methadon kann süchtig machen. Das natürliche serotoninerge Gleichgewicht kommt irreparabel durcheinander und das Gehirn degeneriert.
Rauschgiftaufnahme kann tödlich enden.
		</item>
	</string-array>
	<string-array name="data_1_02">
		<item>Dopamin</item>
		<item>1</item>
		<item>Gier!</item>
		<item>
Dopamin wurde lange Zeit ebenfalls als Glücksbotenstoff bezeichnet. Inzwischen hat sich eine andere Sichtweise durchgesetzt. Glück und Belohnung werden häufig synonym verwendet. Ihre Differenzierung ist nicht immer eindeutig möglich. Dopamin belohnt, macht aber nicht im eigentlichen Sinne glücklich. Es ist so ähnlich wie ein Liebesspiel ohne Höhepunkt.
Dopamin ist ein Antreiber, durch den man sich motiviert, neugierig, tatendurstig, wach, fokussiert, energiegeladen und bestenfalls enthusiastisch fühlt. Unabhängig von Definitionen über seine exakte Einordnung ist es zweifelsohne ein sich sehr angenehm anfühlender Botenstoff. Unternehmungslust ist ein angenehmes Gefühl. Allerdings investiert man seine Energie, weil man daran glaubt, dass es sich im Endeffekt auszahlen wird. Bei der Auszahlung erhält man Befriedigung. Dopamin selbst befriedigt noch nicht.
Unter viel Dopamin arbeitet das Gehirn insgesamt besser. Man ist reaktionsschneller, konzentrierter, kreativer, hat ungewöhnliche Ideen, hat eine intensivere Sinneswahrnehmung, kann sich relevantes Wissen besser einprägen, besitzt eine schärfere Intuition, ist angstfreier, verhält sich extrovertiert und erwartungsfroh, und ist konversationsfreudiger, nicht zuletzt deshalb, weil sich der aktive Wortschatz vergrössert.
Damit man im Leben nicht zuviele gute Gelegenheiten auslässt, wird gerade dann besonders viel Dopamin ausgeschüttet, wenn man Erfolg hat mit dem man nicht gerechnet hatte. So lernt man sehr schnell, welche Verhaltensprioritäten man setzen sollte. Wenn man einem Versuchstier - typischerweise werden Ratten, Vögel oder Menschenaffen verwendet - nachdem es etwas bestimmtes getan hat, eine bestimmte Körperbewegung oder ähnliches, sofort danach Futter oder ähnliches gibt, dann kann man durchaus erleben, dass das Tier beginnt, die gleiche Bewegung mehrfach zu wiederholen, bis es versteht, dass ein zufälliges Zusammentreffen zwischen Handlung und Belohnung vorlag.
Es ist der gleiche Mechanismus, der Menschen immer wieder regelmässig an Strassenecken entlang spazieren, oder U-Bahnstrecken abfahren lässt, an oder auf denen sie mal einer besonders attraktiven Person begegnet waren, oder bringt sie dazu, Zeitungen zu kaufen, in denen mal ein besonders aufregender Artikel gestanden hat. Er bringt Menschen aber auch dazu, sich vor einen Spielautomaten zu setzen und hunderte Male in Folge Münzen einzuwerfen und Knöpfe zu drücken, die ihnen anfangs zufällig mal einen kleinen Gewinn beschert hatten.
Zu früher zu grosser Erfolg im Leben, kann langfristig durchaus äusserst schädlich sein, weil man zu voreilig glaubt, den richtigen Dreh raus zu haben, für andere Sichtweisen nicht mehr aufgeschlossen sein zu müssen, sowie Zufalls- und Wahrscheinlichkeitsfaktoren nicht mehr realistisch einschätzt. Dopamin ist also nicht ungefährlich, weil es in die Irre führen kann.
Die Phase vor einer Befriedigung, in der man ein Ziel vor Augen sieht und ehrgeizig und hochmotiviert auf seine Erreichung hinarbeitet, ist die Phase, in der das Dopamin dazu dient, bei Laune gehalten zu werden, obwohl Belohnung noch aussteht. Dopamin geht einer Belohnung durch Glücksbotenstoffe in aller Regel voraus, denn ohne vorherige Anstrengung wird man selten belohnt. Dopamin ist für Vorfreude zuständig. Bleibt die Belohnung allerdings aus, ist die spätere Enttäuschung umso grösser.
Bei Angelegenheiten in denen man von vorneherein mit Misserfolgen oder einer sehr unattraktiven Ressourcenrendite rechnet, bleibt Dopamin aus und man kann sich nur schwer zu ihrer Erledigung aufraffen. Für verschenkte Ressourcen wird man von seinem Gehirn bitter bestraft. Mit Entzug von Belohnungshormonen. Bei wem dieser Mechanismus gut funktionierte, der war langfristig erfolgreicher. Andere sind schneller ausgestorben.
Wer seine Ressourcen verschwendete, wurde in der Evolution bitter bestraft und musste zusehen, wie andere, die besser investiert hatten, eine Ernte einfuhren. Ressourcenverbrauch ist auch jede Art von kognitiver und körperlicher Anstrengung. Wer sich seine Investitionen genau überlegte, hatte in der Evolution einen Vorteil gegenüber jenen, die damit zu grosszügig verfuhren.
Wer mit einem vielversprechenden Ziel vor Augen Energie investiert, am Ende allerdings mit leeren Händen dasteht, fühlt sich enttäuscht und erschöpft, anstatt befriedigt. Es bleibt nicht nur die Belohnung aus, sondern künftig auch das Dopamin. Wer im Leben zu oft enttäuscht wurde, wird darum antriebslos, lethargisch und frustriert.
Um vor zu häufigen Fehlinvestitionen bewahrt zu werden, wird die Dopaminfreisetzung dauerhaft reduziert, wenn bereits mehrfach die Vorerfahrung gemacht wurde, dass bestimmte Aktivitäten nicht lohnend sind. Ehrgeiz und Aufbruchstimmung sind also Indizien darauf, dass sie ausstrahlende Menschen mehr Erfolgs- als Misserfolgserfahrungen gemacht haben. Deshalb fühlt man sich zu Menschen mit viel Dopamin eher hingezogen, weil von ihnen zu lernen, zu profitieren, und sich Verhalten abzuschauen, besser ist, als von jenen zu lernen, die erfolglos sind. Wer sich zu Verlierern hingezogen fühlte und eher mit ihnen kooperierte, wurde in der Evolution meist selbst zum Verlierer.
Wer depressiv ist, wurde vermutlich im Anschluss an hohe Dopaminausschüttungen zu selten mit Serotonin belohnt und hat somit gelernt, dass es sich nicht lohnt, sich für etwas zu engagieren. Deshalb wird alles als sinnlos empfunden. Wer einen Burn-out erleidet, eine spezielle Variante einer Depression, ist entweder zu anspruchsvoll, was bedeutet, dass ihn sein Gehirn bei mittelmässigen Erfolgen nicht belohnt, oder hat vor einer Ressourceninvestition die Rendite überschätzt.
Burn-out und Depression können typischerweise daraus hervorgehen, dass jemand bereits sehr früh zu viele oder zu grosse Erfolgserlebnisse hatte, und darauf die Erwartung aufbaute, dass dies der Normalfall sei. Entsprechend hohe Ansprüche hat er entwickelt, an denen er fast zwangsläufig scheitern und zerbrechen muss. Auch zuviel Fleiss, unrealistischer Ehrgeiz, und Selbstüberschätzung können zu Burn-outs führen.
Wenn die Vorfahren des Menschen in vorzivilisatorischen Zeiten durch die Natur streiften, und getrieben vom Hunger etwas in den Mund nahmen, das gut schmeckte, erlebten sie sofort einen Dopaminstoss in ihrem Gehirn, der sie ein Gefühl empfinden liess, das ihnen sagte: „Das war geil, mach das nochmal!” Wenn sie einen anziehenden Fortpflanzungspartner sahen, sagte ihnen ihr Gehirn: „Der ist genau richtig. Den willst Du haben. Den musst Du Dir schnappen!” Wem Fliegenpilze schmeckten und wer unfruchtbare Sexualpartner attraktiv fand, der ist ausgestorben.
Wann immer einem durch etwas das man getan hat, Aufmerksamkeit, Anerkennung und Respekt von anderen entgegen gebracht wird, sagte einem das Gefühl, das man aufgrund von Dopamin verspürt: „Weiter so! Mach es noch öfter, und mach es noch besser.” Man nennt Dopamin darum auch einen „positiven Verhaltensverstärker”. Diejenigen, die solche Gefühle bei Dingen die ihre Überlebens- und Fortpflanzungschancen erhöhten, nicht empfanden, oder die solche Gefühle zwar empfanden, aber bei Dingen die ihre Überlebens- und Fortpflanzungschancen eben nicht erhöhten, unternahmen nicht die richtigen Schritte und starben aus.
Je günstiger das Verhältnis zwischen nötiger Investmenthöhe und Attraktivität des Ziels ist, desto mehr Dopamin wird ausgeschüttet. Ziele müssen also entweder besonders erstrebenswert, oder besonders leicht erreichbar sein, um zu motivieren. Männer bemühen sich beispielsweise dann besonders aufmerksam um eine Frau, wenn diese entweder besonders fruchtbar zu sein scheint, oder besonders leicht zu Intimitäten überredbar erscheint. Wenn beides nicht der Fall ist, lassen sie ihre Bemühungen um eine Frau allenfalls auf Sparflamme laufen, oder unterlassen sie gänzlich.
Dauerhaft zuviel Dopamin bewirkt Hyperaktivität, Manien, Halluzinationen, Psychosen und fatales Risikoverhalten. Auch Schlafstörungen sind eine häufige Folge, weil die Kräfte des Körpers ständig mobilisiert sind, und man nicht abspannen kann. Permanente Mobilisierung kann dauerhafte Herzkreislaufprobleme hervorrufen, weil Körper und Gehirn nicht mehr in der Lage sind, in einen ausreichend tiefen Regenerationsmodus zu schalten.
Dauerhaft zuwenig Dopamin bewirkt Depressionen, und kann Parkinson verursachen. Normalerweise nimmt die Dopaminproduktion mit zunehmendem Alter ab, denn es gibt immer weniger neues zu entdecken, je erfahrener man ist. Mit zunehmendem Lebensalter haben sich zudem Misserfolgserfahrungen angehäuft und Belohnungssensitivität hat sich abgenutzt. Dahinter steckt ein Schutzmechanismus, denn da körperliche Kräfte im Alter nachlassen, können neue aufregende Reize zunehmend gesundheitsgefährdend werden. Mit dem Alter wird man deshalb gelassener.
Kokain ist ein Rauschgift, dessen Wirkungsentfaltung sich wie ein extrem hoher Dopaminspiegel äussert. Neben Überlastungsgefahren durch die dauerhafte körperliche Mobilisierung, besteht die Gefahr, dass die Rezeptoren absterben. Darum muss die Dosis regelmässig gesteigert werden und das Gehirn gerät in eine Degenerationsspirale. Auch Alkohol, Nikotin und Marihuana wirken grundsätzlich ähnlich, wenn auch unterschiedlich stark.
Rauschgiftaufnahme kann tödlich enden.
		</item>
	</string-array>
	<string-array name="data_1_03">
		<item>Oxytozin</item>
		<item>1</item>
		<item>Vertrauen!</item>
		<item>
Oxytozin gilt als Shootingstar unter den Botenstoffen. Lange Zeit hatte man gedacht die Wirkung von Oxytozin erschöpfe sich im Wesentlichen mit Aktivitäten in der Gebärmutter, in Form der Einleitung des Geburtsvorgangs, und in den Brustdrüsen, bei der Muttermilchabgabe. Unmittelbar nach der Geburt bekommt eine frischgebackene Mutter die Oxytozindröhnung ihres Lebens, wovon sie über die Muttermilch reichlich auch an das Kind weitergibt.
Oxytozin bildet Vertrauen. Inzwischen weiss man, dass, auch wenn Nähe- und Vertrauensbildung zwischen Mutter und Kind eine herausragende Sonderstellung einnimmt, Oxytozin im gesamten Sozialleben eine exorbitante Rolle spielt.
Wen Menschen miteinander einfach nicht warm werden, sich einander fremd bleiben, und sich gegenseitig nicht sonderlich viel bedeuten, liegt das insbesondere daran, dass sie durch Interaktion miteinander nicht mit Oxytozin belohnt werden. Wenn man dagegen einfühlsamer wird, Änderungen in der Stimme, im Blick, in der Mimik und in der Stimmungslage seines Gegenübers sehr feinfühlig bemerkt, und allgemein die Gefühle anderer intensiver wahrnimmt, dann deshalb, weil ihre Gegenwart in einem zuvor die Produktion von Oxytozin verstärkte.
Durch mit Oxytozin einhergehendes höheres Selbstbewusstsein im Umgang mit Menschen, fühlt man sich weniger gestresst und kann besser entspannen. Vertrauen ist ein sehr tief sitzendes Bedürfnis des Menschen. Auf sich alleine gestellt zu sein und keine Kooperationspartner zu finden, bedeutet gewaltigen Stress. Wer er zuwenig Oxyzozin hat, empfindet ständiges Misstrauen, bis hin zu regelrechter Angst vor anderen Menschen, ist also permanent auf der Lauer, hat einen stechenden, misstrauischen Tunnelblick, versteht die sozialen Beziehungen in seiner unmittelbaren Umgebung schlechter und hat kein nachhaltiges Interesse an anderen Personen.
Oxytozin sorgt für Hemmung von Aktivitäten in der Amygdala, dem Alarmzentrum des Gehirns. Es beruhigt, macht Tiefenentspannung möglich, senkt den Blutdruck, und ermöglicht schüchternen Menschen, sich zu äussern und bemerkbar zu machen. Für Frauen gilt dabei aber nicht uneingeschränkt gleiches wie für Männer. Interessanterweise scheint Oxytozin Männer generell vertrauensseliger zu machen, Frauen allerdings nur gegenüber Menschen die sie bereits kennen. Gegenüber völlig Unbekannten reagieren Frauen bei hohem Oxytozinspiegel zunächst sogar misstrauischer und aggressiver, als bei niedrigem. Ein Effekt der bei Männern eher mit Vasopressin einher geht.
Sexualpartner produzieren beim Sex viel Oxytozin. Ein hoher Oxytozinspiegel erhöht bei Frauen signifikant die Orgasmuswahrscheinlichkeit, wobei der unmittelbare Moment des Orgasmus der Augenblick höchster Oxytozinfreisetzung ist. Oxytozin ist daher ein effektives rückkoppelndes Afrodisiakum. Ursprünglich für die Verstärkung der Milchproduktion frischer Mütter vorgesehenes Nasenspray mit Oxytozin, kann bei Männern sogar unverzügliche Erektionen zur Folge haben.
Körperliche Zärtlichkeit ist die reichhaltigste Oxytozinquelle überhaupt. Streicheln, Schmusen und Küssen geben Zutrauen, und machen Mut. Wer niemanden zum Schmusen findet, ist daher arm dran. Viele einsame Menschen schaffen sich Haustiere an. Streicheln von Tieren bewirkt innerhalb von Sekunden Blutdruckabfall, einen Rückgang von Kortisolkonzentrationen, und einen Rückgang von Angstgefühlen. Vor Prüfungssituationen und Vorträgen gibt es kaum etwas effektiveres gegen Aufregung und Angst, als körperliche Streicheleinheiten eines vertrauten Liebespartners. Lediglich warme Worte bewirken dagegen kaum signifikante Effekte.
Frauen suchen aufgrund ihres grundsätzlich höheren Oxytozinspiegels seltener als Männer Einsamkeit, als eher die Nähe von anderen Menschen. Frauen teilen anderen bereitwilliger ihre persönlichen Gedanken und Gefühle mit. Oxytozin bewirkt Öffnung, insbesondere gegenüber vertrauten Menschen. Angenehme Sozialkontakte verstärken rückkoppelnd die Oxytozinproduktion im Hypothalamus. Ein Effekt der sich gerade dann auszahlt, wenn man Stressoren ausgesetzt ist. Frauen scheinen das intuitiv besser zu wissen, dann sie brauchen und suchen gerade dann am stärksten die Nähe anderer Menschen, wenn ihr Stress erhöht ist.
Frauen die die Antibabypille nehmen, die ihrem Körper also eine Schwangerschaft vortäuschen, produzieren erheblich mehr Oxytozin, als nichtschwangere und nicht mit der Pille verhütende Frauen. Aber wehe man nimmt einer Mutter ihr Kind weg, dann trocknet ihr Oxytozin in Windeseile aus und sie gerät in Panikzustände. Dahinter steckt ein evolutionär besonders wichtiger Mechanismus, denn gerade in den ersten drei Lebensjahren, in der frühkindlichen Phase, findet eine für das ganze Leben entscheidende Prägungsphase für das Bindungsverhalten des Kindes statt.
Was in der Psychologie „Urvertrauen” genannt wird, wird in der Neurobiologe damit erläutert, dass Kinder denen in der frühsten Lebensphase viel Zärtlichkeit und Fürsorge durch ihre engsten Bezugspersonen widerfährt, eine sensibleres Oxytozinherstellungs und -empfindsamkeitssystem ausbilden. Ratten – die beliebtesten Versuchsobjekte der Hirnforschung, da die moralischen Hemmschwellen davor, sie zu missbrauchen, offenbar niedrig sind – reagieren auf ihre Umwelt neugierig und zutraulich, wenn sie nach ihrer Geburt umhegt worden waren, während vernachlässigte Rattenjungen gedämpftere Ambitionen an den Tag legen, ihren Unterschlupf zu verlassen und die Welt zu entdecken.
Wer unter stärkerem Oxytozineinfluss steht, verhält sich grosszügiger. In spieltheoretischen Trustgames sind Akteure wesentlich vertrauensseliger und können durch Betrüger stärker ausgebeutet werden, wenn ihnen zuvor Oxytozin verabreicht wurde. Bemerkenswerterweise sorgt viel Oxytozin auch dafür, dass man sogar nach einer Enttäuschung von zuvor investiertem Vertrauen schnell verzeiht und schnell wieder Zutrauen fasst. Es macht also naiver. Man neigt dazu, andere weniger zu kritisieren und ihnen Verfehlungen weniger übel zu nehmen.
Sollte sich die massive Bedeutung des Oxytozins nicht nur für Vertrauen und Zutraulichkeit in intimen Beziehungen, sondern in allen sozialen Interaktionen, weiterhin bestätigen, könnte sich eine neue Dimension der Verbrauchermanipulation durch Werbung und Marketing eröffnen. Unmittelbare materielle Manipulation von Menschen würde möglich, auch und gerade durch jene, die unlautere Absichten haben. Banken die Geldanlagen verkaufen, Autohändler die Fahrzeuge loswerden und Politiker die Wählerstimmen gewinnen wollen, könnten auf die Idee kommen, anderen zuvor Oxytozin zu verabreichen.
		</item>
	</string-array>
	<string-array name="data_1_04">
		<item>Vasopressin</item>
		<item>1</item>
		<item>Fürsorge!</item>
		<item>
	Vasopressin regelt zwei äusserst wichtige Körpervorgänge. Zum einen den Flüssigkeitshaushalt und somit die Tätigkeit der Nieren, zum anderen reguliert es Verengung und Erweiterung der Blutgefässe. Darüber hinaus spielt es aber auch eine gewichtige Rolle in der Verhaltenssteuerung. Seine Wirkung hat mit der des Oxytozins einige Überschneidungen.
Während Oxytozin für das gesamte allgemeine Sozialleben von massgeblicher Bedeutung ist, ist es das Vasopressin speziell für enge und engste Beziehungen. Zumindest ist es dort am intensivsten erforscht. Vasopressin bewirkt nicht nur vertrauensvolle Zutraulichkeit, sondern darüber hinaus fürsorgliches und zärtliches Verhalten. Bei Männern sind die beobachtbaren Effekte grösser. Wo bei Frauen einige Verhaltensweisen bereits durch Oxytozin hervorgerufen werden, werden diese bei Männern erst durch Vasopressin bewirkt.
Vasopressin wird bei Männern besonders während ihres Orgasmus in hohen Konzentrationen freigesetzt. In hohen Konzentrationen kann es geradezu besitzergreifendes Verhalten hervorrufen. Männer die besonders viel davon aufweisen, benehmen sich gegenüber Frauen denen ihre Zuneigung gilt, betont zärtlich, aber eindeutig dominant. Frauen empfinden diese Verhaltensmischung als attraktiv, signalisierte es ihnen in der Evolution nämlich, dass sie einen Mann an der Angel hatten, der bereit war, sie entweder mit Ressourcen zu versorgen oder zumindest körperlich zu beschützen, oder beides.
Bei Männchen zahlreicher Tierarten verursacht Vasopressin intensives väterliches Verhalten, insbesondere Beschützerverhalten, sowohl gegenüber dem eigenen Nachwuchs, als auch gegenüber dessen Mutter. Wie treu und loyal ein Mann gegenüber einer Lebens- und Liebespartnerin ist, und wie leidenschaftlich und temperamentvoll er gegebenenfalls Partei für sie ergreift, hängt neben Phenylethylamin massgeblich von Vasopressin ab. Es scheint so, als ob der Grad der Vasopressinfreisetzung bei Männern unmittelbar darüber entscheidet, ob sie sich an eine Frau binden, oder ob sie zur nächsten weiterziehen.
Männer können Sex und Liebe klarer voneinander unterscheiden. Wenn Vasopressinausschüttungen ausbleiben, können sie eine Frau zwar sexuell begehren, aber einen tieferen Wunsch Ressourcen in sie zu investieren und sie gegenüber anderen Männern zu monopolisieren, bleibt dann aus. Vertrauen, Sympathie und durchaus auch eine schwache Sehnsucht, können sie zwar über Oxytozin verspüren, aber die Haltbarkeitsdauer einer Beziehung ist unter diesen Umständen normalerweise von vorneherein begrenzt.
Vasopressin hat schlaffördernde Eigenschaften. Darum können Männer nach dem Orgasmus hervorragend einschlafen, vorausgesetzt es zirkulieren nicht gleichzeitig zuviele Stresshormone und Dopamin im Körper. In der Anwesenheit von Frauen denen sie vertrauen und für die sie Liebesgefühle hegen, haben Männer einen ausgezeichneten Tiefschlaf. Evolutionär machte es sehr viel Sinn, wenn Männer unterwegs, in der Wildnis oder in Feindesland, auf der Suche nach erlegbarem Fleisch oder monopolisierbarem Territorium, einen leichten Schlaf hatten, sich in Gegenwart ihrer Frauen aber dringend benötigten Erholungsschlaf gönnten, und den leichten Schlaf vorübergehend an die Frauen abgaben.
Im Umgang mit Geschlechtsgenossen entfaltet Vasopressin bei Männchen ganz andere Effekte, als gegenüber Weibchen. In Verbindung mit Testosteron kann es stark aggressives Verhalten verursachen. Es bewirkt eine besonders aggressive Revierverteidigung. Andere Männer sollen bloss nicht auf die Idee kommen, sich an ihren Weibchen oder an ihrem Nachwuchs zu vergreifen.
In der Autismusforschung hat Vasopressin eine besondere Bedeutung bekommen. Autisten haben auffallend häufig eine verminderte Vasopressinproduktion. Die Krankheit ist in den letzten Jahren verstärkt in den Aufmerksamkeitsfokus geraten, da sie häufiger unentdeckt vorkommt, als lange vermutet. Es gilt als sicher, dass Männer signifikant häufiger von ihr betroffen sind, als Frauen. Autisten haben meistens mehr Interesse an Gegenständen, als an Menschen.
Nikotin wirkt hemmend, Alkohol wird förderlich auf die Ausschüttung von Vasopressin.
Rauschgiftaufnahme kann tödlich enden.
		</item>
	</string-array>
	<string-array name="data_1_05">
		<item>Endorphine</item>
		<item>1</item>
		<item>Euphorie!</item>
		<item>
	Ausdauersportler wissen schon lange, dass es massgeblich auf die Ausschüttung von Endorphinen zurückzuführen ist, wenn sie nach einer gewissen Belastungszeit in eine euphorische Stimmung geraten. Schmerzempfindungen verflüchtigen sich, Stress löst sich auf, und man hat das Gefühl, ewig weitermachen zu können. Wer derlei Gefühle beim Sport einmal empfunden hat, möchte sie immer wieder erleben. Läufer nennen es das „Runners High”. Tatsächlich gibt es das Phänomen der Sportsucht, und Endorphine tragen einen grossen Anteil daran.
Bei Entzündungen, oder jedes Mal wenn man sich körperlich verwundet, werden Endorphine freigesetzt. Sie betäuben die Schmerzen. In der Evolution mussten Menschen es eben auch schwer verletzt noch schaffen, sich bis in die heimische Höhle zu schleppen, bevor sie vor ihren Schmerzen kapitulieren durften. In chemischer Struktur und in ihrer Wirkung erinnern sie an Morphium. Darum werden sie auch „körpereigenes Morphium” genannt. Aufgrund ihres angenehm berauschenden Effekts werden sie zu den Glücksbotenstoffen gezählt. Ihre Halbwertszeit beträgt allerdings lediglich fünf Minuten. Zum Herstellen benötigt der Köper zunächst in ausreichender Menge Dopamin. Dopamin ist ihre Vorstufe.
Auch und gerade beim Geburtsvorgang kommt Endorphinen eine äusserst wichtige Rolle zu, denn ohne ihre schmerzstillende Wirkung wäre die Geburt für Frauen kaum auszuhalten.
Scharfe Speisen führen ebenfalls zur Freisetzung von Endorphinen, weil sie den Körper zu Fehlinterpretationen verleiten. Capsaicin etwa , der Inhaltsstoff des Chilis, verleitet die Schleimhäute zu der Fehlinterpretation, es lägen Verbrennungen vor. Auch beim Fasten werden Endorphine ausgeschüttet, um Hunger besser ertragen zu können.
Ähnliche Wirkungen haben die eng verwandten Dynorphine und Enkephaline.
		</item>
	</string-array>
	<string-array name="data_1_06">
		<item>Phenylethylamin</item>
		<item>1</item>
		<item>Verliebtsein!</item>
		<item>
In seiner Wirkung auf Stimmung und Gefühle den Endorphinen ähnlich, ist das Phenylethylamin. Der Unterschied liegt in Qualität und Quantität der Wirkung. Phenylethylamin fühlt sich bei weitem nicht so intensiv an wie ein starker Endorphinkick, dafür ist seine Wirkung aber auch nicht schon nach wenigen Minuten vorbei, sondern währt durchaus einige Monate. Auch Phenylethylamin gehört zu den Glücksbotenstoffen. Es ist verantwortlich für das wunderschöne Gefühl von Verliebtheit, von dem man nicht genug bekommen kann, und das von allen, die es gegenwärtig nicht empfinden, sehnsüchtig herbeigewünscht wird.
Während ihre Produktion bei Frauen langsam ansteigt, werden Männer von Phenylethylamin geradezu erschlagen, da ihr Hypothalamus angesichts einer besonders attraktiven Frau sofort alle Schleusen aufmacht, und sie innerhalb von Sekunden geradezu davon überschwemmt werden. Deshalb fällt es vielen Frauen schwer, Verständnis dafür aufzubringen, wenn Männer von „Liebe auf den ersten Blick” sprechen. Es mangelt ihnen an der Möglichkeit, es auf Basis eigener Erfahrungen nachzuvollziehen.
Denken und Fühlen von Menschen die richtig von Verliebtheitsgefühlen erwischt wurden, bleibt für mehrere Monate von Gedanken um die begehrte Person besessen und auf sie fokussiert.
Der Konsum von Schokolade vermag es ganz kurzzeitig, die Produktion von Phenylethylamin geringfügig anzuheben. Schokolade muss daher bei Liebeskummer hin und wieder als Seelentröster herhalten. So viel auf einmal davon essen, dass man mit Verliebtheit vergleichbare Gefühle empfindet, ist aber nicht möglich.
Meskalin, Ecstasy und LSD sind Rauschgifte, deren Effekte ähnlich dem des Phenylethylamins sind, deren psychedelische Wirkungen jedoch weit darüber hinaus gehen. Wie alle Rauschgifte haben sie teils gravierende Nebenwirkungen.
Rauschgiftaufnahme kann tödlich enden.		</item>
	</string-array>
	<string-array name="data_1_07">
		<item>Neurotrophin</item>
		<item>1</item>
		<item>Begehren!</item>
		<item>
Neurothrophine sind, wie das Phenylethylamin, in der Verhaltensendokrinologie speziell im Hinblick auf Verliebtheit untersucht. Nachdem sie sich schwer verliebt haben, weisen Betroffene für zirka ein Jahr lang erhöhte Neurotrophinwerte auf. Neurotrophine haben ähnliche Effekte wie Dopamin, allerdings zielgerichtet auf das Objekt der Verliebtheitsgefühle. Darum stellt sich sofort gute Laune ein, wenn man an die entsprechende Person denkt, von ihr spricht, oder Fotos von ihr betrachtet.
Der durch Serotoninentzug verursachten Zwanghaftigkeit von Verliebten, wirken Vorfreude erzeugende Neurotrophine entgegen. Es macht optimistisch. Optimistische Menschen erscheinen attraktiver.
Neurotrophine wirken ganz wesentlich an Gedächtnisbildungsprozessen mit. Mit guter Laune lernt es sich besser.
		</item>
	</string-array>
	<string-array name="data_1_08">
		<item>Adrenalin</item>
		<item>1</item>
		<item>Kampflust!</item>
		<item>
	Adrenalin gehört zu den Stressbotenstoffen. Wenn Gefahr droht, spielt es eine wichtige Rolle. Es hat eine erhebliche kraftmobilisierende Wirkung. Wird es freigesetzt, arbeiten Muskeln, Herzkreislauf und Lungen auf Hochtouren. Hunger- und Durstgefühle werden ebenso abgeschaltet, wie Darmtätigkeit und Urinproduktion. In entsprechenden Situationen gibt es ganz einfach wichtigeres, als die Organisation von Verdauungs- und Ausscheidungsprozessen.
Adrenalin wirkt bronchienerweiternd und blutdrucksteigernd, jedoch nicht durch Gefässverengung, sondern durch Erhöhung der Blutproduktion. Entgegen den üblichen Bluthochdruckmechanismen erweitern sich die Blutgefässe durch Adrenalin sogar, insbesondere jene innerhalb von Muskelgewebe. Weitere auffällige Begleiterscheinungen sind Mundtrockenheit und Pupillenverkleinerung.
Adrenalin wirkt effektiv lipolytisch, was bedeutet, dass Körperfett gespalten und ins Blut abgegeben wird, so dass Energie aus Fett in begrenzten Mengen sehr kurzfristig zur Verfügung stehen kann. Etwas, dass der Körper nur bei einem guten Grund macht, denn üblicherweise wird kurzfristig gebrauchte Energie durch in Leber und Muskeln in Form von Glykogen eingelagerten Kohlenhydraten bereitgestellt.
Über Sozialstatus entscheidende Ereignisse, wie etwa rivalisierende Auseinandersetzungen, Hackordnungskämpfe oder Situationen in denen die eigene Leistung im Zentrum allgemeiner Aufmerksamkeit steht, lösen starke Adrenalinausschüttungen aus. Solche Situationen werden durchaus gewollt aufgesucht. Im Leben des modernen Menschen sind es etwa Auftritte vor Publikum, gewagte Autofahrmanöver, Videospiele und ähnliches. Echte Kampfsituationen spielen im zivilisierten Leben keine Rolle mehr, aber die Mechanismen sind nach wie vor vorhanden.
Plötzliche bedrohliche Stresssituationen waren in der Evolution typischerweise Begegnungen mit gefährlichen Raubtieren, oder mit feindseligen Artgenossen. Ungewollte Situationen also. Die dann blitzschnell zu beantwortende Frage, die regelmässig im Raum stand war, ob man besser kämpfen oder besser fliehen sollte. Wie die Entscheidung ausfiel, hing vom Verhältnis der unter Stress beide in hohen Mengen vorhandenen Stresshormone Adrenalin und Kortisol zueinander ab. Adrenalin ist das Kampfhormon.
Die Halbwertszeit von Adrenalin beträgt nur zirka zwei Minuten. Es wird nach Beseitigung der Stresssituation unverzüglich wieder abgebaut. Eine grosszügige Bereitstellung von Ressourcen wird vom Organismus auf keinen Fall länger geduldet, als nötig. Wer einen weniger geizigen Organismus hatte, hatte in der Evolution schlechte Karten.
		</item>
	</string-array>
	<string-array name="data_1_09">
		<item>Noradrenalin</item>
		<item>1</item>
		<item>Streitlust!</item>
		<item>
Noradrenalin hebt kurzfristig erheblich die Leistungsfähigkeit, allerdings auf etwas andere Weise, als Adrenalin. Der entscheidende Unterschied zum Adrenalin liegt darin, dass es weniger die Mobilisierung von Muskelkraft, als die Aktivierung von mentalen und kognitiven Fähigkeiten bewirkt. Je weniger sich Menschen im Laufe der Evolution gewalttätig auseinandersetzten, und je mehr intrigante und machiavellische Fähigkeiten gefragt waren, desto wichtiger wurde dieser Unterschied.
Soziale Intelligenz ist keinerlei Voraussetzung für kognitive Intelligenz, aber kognitive Intelligenz ist eine Voraussetzung, um sozialphysikalische Prozesse zu verstehen, und Emotionen richtig deuten zu können. Noradrenalin ist der Treibstoff, der kognitive Intelligenz handlungswirksam macht. Es erhöht die Sensitivität gegenüber täuschenden, manipulativen und bösartige Absichten anderer. Eine Fähigkeit die im Laufe der Evolution vielfach, und immer häufiger über Leben und Tod entschied, je komplexer die menschlichen Sozialstrukturen wurden.
Gemeinsam mit Noradrenalin wird immer auch Dopamin ausgeschüttet. Erwähnenswerterweise senkt Noradrenalin den Puls, statt ihn, wie andere Stressbotenstoffe, zu erhöhen. Es verleiht eine aufmerksame Ruhe. Man wird wacher, konzentrierter und geistesgegenwärtiger. Es bewirkt wie Adrenalin eine effektive Lipolyse, allerdings auch Proteinkatabolismus, um dem Organismus optimal Energie bereitzustellen. Katabolismus ist Proteinstoffwechel. Für Sportler ist er häufig ein Ärgernis, weil er Muskulaturabbau bewirkt.
Noradrenalin wird sowohl den Stress-, als auch den Glücksbotenstoffen zugerechnet, was nur zunächst nach Widerspruch klingt. Zu geringe Mengen von ihm im Organismus dämpfen die Leistungsbereitschaft des Gehirns, und man empfindet intensive Denkprozesse als anstrengend. Etwas das als unangenehm erlebt wird. Schlimmstenfalls entstehen Depressionen. Daher gibt es auch noradrenalinwiederaufnahmehemmende Psychopharmaka.
Die Halbwertzeit von Noradrenalin beträgt weniger als eine Minute.
		</item>
	</string-array>
	<string-array name="data_1_10">
		<item>Kortisol</item>
		<item>1</item>
		<item>Erschöpfung!</item>
		<item>
Kortisol ist der zentrale Stressbotenstoff. Er hat die Rolle des Fluchthormons. Mit einem hohen Kortisolspiegel fühlt man sich kraft- und mutlos. Sowohl das körperliche Leistungspotenzial ist dann nicht voll zugänglich, als auch sind einige intellektuelle Fähigkeiten nicht abrufbar.
Der evolutionäre Sinn von Erschöpfungsgefühlen durch Kortisol besteht darin, dass man davon abgehalten werden soll, sich in eine die eigenen Kräfte übersteigende Gefahrensituation zu begeben. In solchen Situationen sollte man nicht die Konfrontation suchen, sondern die Flucht ergreifen. Es sind zu schwere, kurzfristig übermächtige, oder langfristig zu kräftezehrende und überfordernde Herausforderungen, die starke Kortisolausschüttungen bewirken. Zumindest werden sie so wahrgenommen. So unangenehm man sich dabei auch fühlt, steckt dahinter ein sinnvoller Schutzmechanismus. Aus aussichtslosen Auseinandersetzungen sollte man sich heraushalten.
Kortisol bewirkt zudem, dass man in bedrohlichen Momenten nicht zu emotional reagiert, sondern die Kräfteverhältnisse von Konfrontationsparteien rationaler analysieren kann. Weniger Emotionalität soll auch davor bewahren, sich Dinge dauerhaft zu sehr zu Herzen zu nehmen. Die Nehmerqualitäten der Psyche steigen. Kortisol wirkt abfedernd gegenüber Schocks, Traumata und sonstigen potenziellen psychischen Erschütterungen. Deshalb wird es in belastenden Situationen vorsorglich ausgeschüttet.
Die reduzierte Emotionalität durch Kortisol geht leider zu Lasten der charismatischen Ausstrahlung. Man wirkt auf andere steifer und spröder, und somit unsympathischer. Zudem wird man von anderen als weniger kompetent und glaubwürdig eingestuft. Erfolglosigkeit und Statusverlust verstärken Kortisolausschüttungen wiederum rückkoppelnd.
Der mit Kortisolbelastungen einhergehende Energieverlust sorgt dafür, dass Täuschungsverhalten für andere durchschaubarer wird, weil künstliche Inszenierung Energie kostet, so dass bei kortisolgestressten Personen Lücken in der Glaubwürdigkeitsmaskerade entstehen. Gestresste Personen können ihre Lügen schlechter verbergen, als ausgeglichene.
Eine dauerhaft hohe Kortisolbelastung führt zu schlechtem Schlaf, zu schlechter Laune, zu einem angegriffenen Immunsystem, sowie unangenehmen Begleiterscheinungen wie etwa schlechter Haut. Langfristig hat es auch Übergewicht zur Folge, da im Anschluss an Kortisolschübe nicht selten Heisshungerattacken auftreten und man dazu neigt, insgesamt zuviel und ungesund zu essen. Man sollte sich in der Evolution eben ein gutes Polster anfressen, für den Stress, dem man offensichtlich permanent ausgesetzt war.
Kortisol kann die Gedächtnisbildung gravierend beeinträchtigen. So ist sichergestellt, dass man sich an erschütternde Geschehnisse schlechter erinnert. Ab gewissen kritischen Kortisolpegeln drohen vorübergehende Blackouts. Anders als bei Noradrenalin werden zwar Proteine zur Leistungsbereitstellung herangezogen, allerdings nicht primär durch Abbau von Muskeleiweiss, sondern es wird die Neubildung von Synapsen gestört, für die die Bindung wichtiger Proteine und Aminosäuren notwendig wäre.
In evolutionären Gefahrensituationen hatte Gedächtnisbildung gegenüber dem Erhalt von Leben und körperlicher Unversehrtheit nachrangige Priorität. Dass in modernen Zivilisationen weniger die Gefahr droht hinter der nächsten Ecke einem Löwen zu begegnen, als vom Auto überfahren zu werden, hat sich in den Stressmechanismen des Gehirns noch nicht niedergeschlagen.
Bereits Kinder erleiden erheblichen Kortisolstress angesichts Klausuren, angesichts sozialer Ausgrenzung durch Altersgenossen, und angesichts autoritärer, willkürlicher und ungerechter Lehrer und Eltern. Nach der Schule geht es an Uni oder Berufsschule nahtlos mit Prüfungsstress weiter. Kortisolauslöser lauern überall. Im Berufsleben stehen Arbeitnehmer in niederen Hierarchieebenen unter dem Kortisolstress, sich von Vorgesetzten herumkommandieren lassen zu müssen. Bei Führungskräften wird Kortisolstress durch hohe Verantwortung für Personal und Finanzbudgets verursacht.
Überlebensstress mag auf archaische Relikte zurückzuführen sein, ist aber ein gravierendes aktuelles Phänomen. In einer zivilisierten Gesellschaft ist man nicht mehr täglich in unmittelbarer Lebensgefahr, aber der Körper reagiert dennoch so als ob. Den grössten unangenehmen Stress macht man sich zumeist selbst, durch sorgenvolle und überzogen düstere Gedanken.
Es gibt einen Unterschied zwischen Eustress und Dystress. Dystress ist auslaugender Stress, der langfristig zu Depression, mit Burnout und Nervenzusammenbrüchen führen kann. Er lässt sich primär dem Kortisol zuschreiben, sowie teilweise dem Adrenalin. Eustress ist dagegen aktivierender, die kognitiven Funktionen trainierender Stress, der sich dem Adrenalin, dem Noradrenalin und dem Dopamin zuschreiben lässt.		</item>
	</string-array>
	<string-array name="data_1_11">
		<item>Kortisol</item>
		<item>1</item>
		<item>Erschöpfung!</item>
		<item>
Neben Kortisol, Adrenalin und Noradrenalin, gibt noch zahlreiche weitere Stressbotenstoffe, deren Wirkungen auf Befinden und Verhalten sich kaum isoliert analysieren lassen. Kortisosterone gehören dazu. Sie sind der Turbo unter den Stressbotenstoffen.
Ihnen werden die gleichen Eigenschaften wie dem Kortisol zugeschrieben, allerdings in hochkonzentrierter Form. Sie werden freigesetzt, wenn die Amygdala höchste Alarmstufe signalisiert, wenn man also tatsächlich unmittelbar dem Tod ins Auge blickt, oder einem die Existenzgrundlage unter den Füssen weggezogen wird..
Soldaten im Kriegseinsatz, aber auch Kapitalmarktspekulanten im Anschluss an gravierende Kursstürze, weisen regelmässig besonders hohe Belastungen durch Kortikosterone auf.
Körperlich können hohe Kortikosteronwerte langfristig zu Magengeschwüren führen, sowie zu Wassereinlagerungen in Körpergewebe. Die psychische Folge kann mittel- bis langfristig die sein, dass Betroffene zu „gebrochenen Persönlichkeiten” werden, was bedeutet, dass sie apathisch oder paralysiert sind, sich ultimativ besiegt und gedemütigt fühlen, und sich fortan vollkommen widerstandslos, unterwürfig und schreckhaft verhalten.
		</item>
	</string-array>
	<string-array name="data_1_12">
		<item>Testosteron</item>
		<item>1</item>
		<item>Männlichkeit!</item>
		<item>
Testosteron ist das „Männlichkeitshormon”. Männer produzieren gegenüber Frauen das bis zu Zwanzigfache davon. Es bewirkt im Mutterleib, dass Hoden und Penis wachsen, und dass sich die Gehirne ungeborener Jungen in relevanten Bereichen gravierend anders entwickeln, als die von Mädchen. Körperlich bewirkt Testosteron mittelbar und unmittelbar deutlich erkennbare Merkmale, wie Tiefe in der Stimme, strengen Schweissgeruch, ausgeprägte Gesichts- und Körperbehaarung, wenig Fettgewebe, und starke Muskulaturausbildung.
Sehr offenkundig ist der Zusammenhang zwischen Testosteron und Aggressivität. Wer aggressiv ist, hat in der Regel einen hohen Testosteronspiegel, und wer einen hohen Testosteronspiegel hat, ist aggressiv. Wichtig ist dabei die Unterscheidung, dass Aggressivität nicht gleichbedeutend mit Aggression ist. Aggression steht für attackierendes Verhalten mit Schädigungsabsicht. Aggressivität meint dagegen lediglich herausforderndes, provozierendes, wettbewerbsorientiertes und kräftemessendes Verhalten, was auch ganz spielerische Elemente beinhalten kann und keinesfalls destruktiv sein muss. Im Gegenteil. Allerdings ist Aggressivität eine wesentliche Basiskomponente für die Entstehung von Aggression. Es gibt keine Aggression ohne Aggressivität.
Testosteron bewirkt tonangebendes Benehmen und Imponiergehabe, und begünstigt unsoziales und egoistisches Verhalten. Unter Männern verursacht Testosteron, mal offensichtlich, mal subtil, gegenseitige Einschüchterungsversuche und Revierverteidigungsverhalten. Dringt ein Mann in das Einflussgebiet eines anderen ein, oder beschädigt dessen gesellschaftliches Ansehen, kann es zu offenen Schlagabtäuschen mit offenen Aggressionen kommen. Niederlagen in Auseinandersetzungen mit anderen Männern und Statusverlust, führen zum Rückgang der Testosteronproduktion.
Gegenüber Frauen bewirkt Testosteron bei Männern Prahlerei und narzisstische Selbstdarstellung. Bei einer Begegnung mit einer Frau, besonders dann, aber nicht nur wenn sie von ihm als attraktiv empfunden wird, steigt der Testosteronspiegel eines Mannes innerhalb von Sekunden dramatisch an, was sich unmittelbar an einer Veränderung seiner Selbstdarstellung und seiner Körpersprache ablesen lässt. Da Frauen mehr als Männer Gebrauch von Schwarmintelligenz machen, müssen auch als nicht attraktiv wahrgenommene Frauen beeindruckt werden.
Testosteron ist das Hormon, das den erheblichsten Einfluss auf die Libido hat. Die Lust auf Sex hängt sehr eng mit dem Testosteronspiegel zusammen. Auch Frauen können bei einem Wutanfall erhöhte Testosteronwerte haben, was nicht zufällig oftmals in Versöhnungssex nach einem Streit endet. Frauen mit hoher Testosteronproduktion masturbieren wesentlich häufiger, als Frauen mit niedriger.
Je mehr Testosteron Männer aufweisen, desto weniger lassen sie sich in der authentischen Zurschaustellung ihrer Sexualbedürfnisse irritieren. Je höher ihr Testosteronspiegel, desto weniger lassen sie sich durch Moral und durch die Meinung anderer davon abhalten, sich so zu benehmen, wie es ihren grundlegenden natürlichen Bedürfnissen entspricht. Das äussert sich insbesondere in der Gestalt, dass sie stärker danach streben, ein äusserst abwechslungsreiches, promiskuitives und hemmungsfreies Sexualleben zu geniessen.
Wenn Männer sich verlieben sinkt ihre Testosteronproduktion ab, was bewirken soll, dass sich ihr Augenmerk nun statt auf alle Frauen, lediglich auf eine besondere Frau konzentriert. Verliebte Männer verhalten sich kooperationsbereiter und weniger dominant. Bei verliebten Frauen steigt der Testosteronspiegel dagegen an. Durch gesteigertes sexuelles Verlangen soll sichergestellt werden, dass sie zu vielen Kopulationen bereit ist, und sich die Wahrscheinlichkeit einer Schwangerschaft erhöht. Die Testosteronspiegel beider gleichen sich also an.
Durch die Angleichung der Bedürfnisse und des Verhaltens verliebter Paare aneinander, stellt sich mehr Harmonie ein, was die Basis für ein längeres Zusammenbleiben erhöht. Ein ähnlicher Mechanismus ist es auch, aufgrund dessen Frauen vor sportlichen Wettbewerben Sex haben, Männer dagegen nicht haben sollten, da von Testosteron massgeblich die im Wettkampf wichtige Aggressivität und die Schmerzunempfindlichkeit abhängt. Bei Frauen steigt der Testosteronspiegel während und nach dem Sex stark an, bei Männern sinkt er steil ab.
Bei Sexualkontakten sorgt auch der Austausch von Körperflüssigkeiten, insbesondere Vaginalsekret, Sperma, Smegma, Speichel und Schweiss, für den Austausch von Testosteron und Östrogen, was jeweils verhaltensverändernd wirkt. Frauen nehmen beim Sex Testosteron des Mannes auf, Männer Östrogene der Frau.
Maximal- und Schnellkraftsportarten steigern bei beiden Geschlechtern den Testosteronspiegel. Ausdauerleistungssport führt nur bei Frauen zu einem Anstieg, bei Männern dagegen zu einem Abfall der Testosteronproduktion. Durch kontinuierliche Ausdauerbelastungen werden die östrogenproduzierenden Fettdepots der Frau aufgezehrt, und ihr Körper reagiert durch die stetigen Trainingsreize mit Muskelaufbau, wozu er Testosteron braucht. Bei Ausdauerleistungssport betreibenden Männern verändert sich dagegen der vorhandene Muskelapparat. Bei ihnen werden die für explosive Maximal- und Schnellkraft zuständigen weissen Muskelfasern in für Ausdauerleistungen besser geeignete rote Muskelfasern umgebaut, die eher schlank sind.
Bei Frauen sind die Hormonspiegel, auch jener des Testosterons, zyklusabhängig, während bei Männern insgesamt lediglich schwache jahreszeitliche Schwankungen stattfinden. Im Frühling schneiden Männer bei räumliche Intelligenz prüfenden Tests besser ab als im Herbst, und sie verhalten sich risikofreudiger.
Wer in der Position ist andere herumkommandieren zu dürfen, produziert mehr Testosteron, als wer sich schikanieren lassen muss. Offenbar soll ein Testosteronrückgang davon abhalten, sich in aussichtslose Kampfhandlungen zu begeben, analog zum ähnlichen Mechanismus des Kortisols. Erfolg macht also männlich, im Sinne normalen männlichen Verhaltens. Fussballhooligans die siegreiche Mannschaften unterstützen, fangen eher an zu randalieren und zu provozieren, als Fussballhooligans unterlegener Mannschaften.
Auch die Art des täglichen Arbeitens hat Einfluss auf das Testosteron. Staatsanwälte, die besonnen und mit Augenmass arbeiten sollten, haben niedrigere Testosteronspiegel als Strafverteidiger, die unabhängig von objektiver Gerechtigkeit engagiert und mit allen Tricks und Kniffen für ihre Mandanten kämpfen sollten.
Durchsetzungsfähigkeit steigt mit steigendem Testosteronspiegel zwar an, fällt ab einem sensiblen Punkt aber plötzlich sehr steil ab. Nachdruck und Wehemenz, insbesondere kombiniert mit guten verbalen Fähigkeiten, wirkt auf andere beeindruckend. Wenn Wehemenz allerdings so stark wird, dass daraus Impulsivität, Cholerik, Jähzorn und Rücksichtslosigkeit werden, sinkt die Überzeugungswirkung und verursacht stattdessen Widerstand und Reaktanz.
Körperlich arbeitende Mensche haben wesentlich mehr Testosteron, als am Schreibtisch tätige. Handwerker haben mehr als Akademiker. Erfolg hängt eben nicht nur vom Vorhandensein von Testosteron, sondern auch von der Abwesenheit von Kortisol ab. Körperlich arbeitende Menschen erleiden durch den niedrigeren Status der ihnen von der Gesellschaft zugestanden wird, mehr negativen Stress.
Testosteronmangel führt zu Depressionen, mit Schwerpunkt auf Gefühlen von Sinnlosigkeit und Kontrollosigkeit über das eigene Leben. Ab dem Alter von zirka fünfunddreissig beginnt sich der Testosteronabfall signifikant zu beschleunigen, was bei Männern zu intensiver Veränderung der Selbstwahrnehmung führt und eine Midlifecrisis zur Folge haben kann, die durchaus vergleichbar mit den weiblichen Wechseljahren ist. Im Extremfall kann es zu verfrühter Demenz kommen.
Selbstbewusstseins- und stimmungsaufhellende Testosteronpräparate erfreuen sich bei reiferen Männern einer wachsenden Beliebtheit. Wenn dagegen Männer bereits in jungen Jahren Testosteronpräparate einnehmen, dann betrifft das in aller Regel lediglich Bodybuilder und Leistungssportler, die mit anabolen Steroiden ihr Muskelwachstum beschleunigen wollen. Die Gefahr von Nebenwirkungen ist immens, denn der Körper reagiert mit einem Rückgang der körpereigenen Produktion, was in einen Teufelskreis führen kann. Typische Folgen sind Schrumpfungen der Hoden, mit Fruchtbarkeitsrückgang, Nieren- und Leberschäden.
Testosteron belastet das Immunsystem von Männern erheblich. Um sich hohe Testosteronspiegel leisten zu können, brauchen Männer eine ausreichend gute Konstitution. Gäbe es weniger von ihm, gäbe es auch weniger Gewalt, weniger Schwerverbrecher und weniger Aggression. Allein die blosse gedankliche Assoziation mit Gewalt bewirkt bereits die Ausschüttung von Testosteron und kann aggressives Verhalten verstärken. 		</item>
	</string-array>
	<string-array name="data_1_13">
		<item>Östrogen</item>
		<item>1</item>
		<item>Weiblichkeit!</item>
		<item>
	Östrogen ist das „Weiblichkeitshormon”. Östrogene sind hauptverantwortlich dafür, dass der weibliche Körper so gebaut ist, wie er gebaut ist, mit typisch weiblicher Fettverteilung, schlanker Taille, schmalem Kinn und schmaler Nase, grossen Augen, vollen Lippen und kleinem Schädel. Aber auch Männer haben Östrogene. Sie machen schön. Östrogene bewirken Symmetrie, Jugendlichkeit, Vitalität, Knochendichte, straffe Haut und ein saubereres Hautbild mit weniger Unreinheiten, gesunde und glatte Nägel, schöne Haare, und sie schützen vor zellschädigenden Freien Radikalen. 
Östrogene lagern sich im Körperfett ab, weshalb auch bei dicken Männern häufig Busenansatz zu beobachten ist. Dicke Mädchen kommen früher in die Pubertät.
Östrogene zeigen Fruchtbarkeit an. Männern bewerten regelmässig eindeutig die Gesichter jener Frauen als am schönsten, die den höchsten Östrogenspiegeln aufweisen.
Während des weiblichen Monatszyklus verändert sich der Hormonspiegel erheblich. Die fruchtbarsten und östrogenreichsten Tage sind nahezu immer auch jene Tage, an denen der Geruch von von Frauen an jenen Tagen getragener Kleidung durch Männer am attraktivsten eingestuft wird, sowie an denen aufgenommene Frauenfotos von Männern als am hübschesten bewertet werden. Stripteasetänzerinnen bekommen an ihren fruchtbaren Tagen mehr Geld zugesteckt, als an anderen.
Frauen mit viel Östrogen werden leichter schwanger. Darüber hinaus schärfen Östrogene die weibliche Sinneswahrnehmung und senken die Schmerzschwelle, was während Schwangerschaft und Geburt aber von Endorphinen kompensiert wird. Auch das Sexualverhalten von Frauen ändert sich während des Zyklus beträchtlich. Um den Zeitpunkt ihrer Ovulation sind sie lustvoller, verhalten sich exhibitionistischer, haben mehr Spass am Begehrtwerden, präferieren maskulinere Männertypen, und sind spontaner und experimentierfreudiger.
Zu hohe Konzentrationen von Östrogenen im Frauenkörper kommen praktisch nicht vor. Zu wenig Östrogen haben ein Ausbleiben von Brustwachstum, und vergebliche Versuche schwanger zu werden, zur Folge. Zu den bekanntesten von zirka dreissig voneinander differenzierbaren Östrogenen gehören Östradiol, Östriol und Östron.
Leider ist der unmittelbare Einfluss von Östrogenen auf Verhalten bei weitem nicht so gut untersucht, wie der von Testosteron.
		</item>
	</string-array>
	
	<string-array name="data_1_14">
		<item>Östradiol</item>
		<item>1</item>
		<item>Lust!</item>
		<item>
Das Östradiol spielt eine wichtige Rolle im weiblichen Sexualverhalten. Es verleiht Frauen besonderes Selbstbewusstsein. Frauen mit den höchsten Östradiolwerten im Speichel sind zumeist auch jene, die sich selbst am attraktivsten einschätzen. Sie haben längere und stabilere Liebesbeziehungen, gehen aber auch häufig fremd. Östradiol scheint also - ähnlich wie sehr hohe Testosteronspiegel bei Männern - zu bewirken, dass Frauen sich von moralischen Doktrinen frei machen, genauer wissen was ihnen gut tut, und Wege suchen und finden, es sich zu nehmen.
Frauen mit hohen Ostrogenspiegeln haben im Regelfall maskulinere Männer als Lebens- und Liebespartner, als Frauen mit niedrigen Östrogenspiegeln.
Frauen mit viel Östradiol sind fröhlicher, optimistischer und wirken auf ihre anderen Geschlechtsgenossinen einschüchternd. Aufgrund ihrer antidepressiven Wirkung experimentieren Frauen während der Wechseljahre häufig mit zusätzlichen Einnahmen von Östradiol oder Progesteron.
		</item>
	</string-array>
	<string-array name="data_1_15">
		<item>Progesteron</item>
		<item>1</item>
		<item>Ausgeglichenheit!</item>
		<item>
Progesteron ist neben Östrogen ein weiteres spezielles Frauenhormon, von dem Männer kaum nennenswerte Werte aufweisen. In Männerkörpern wird Progesteron in Testosteron umgewandelt.
Progesteron wirkt blutdrucksenkend, sorgt für gesunde funktionierende Schleimhäute, sorgt für eine gute Durchblutung des weiblichen Unterleibs, und wirkt positiv auf die weibliche Libido. Es wirkt der hormonellen Achterbahnfahrt während des weiblichen Zyklus entgegen, sorgt für emotionale Beruhigung, und stabilisiert die Stimmung der Frau.
Interessanterweise scheint mit dem Progesteronspiegel auch die soziale und emotionale Intelligenz von Frauen zu schwanken. Wenn viel davon vorhanden ist, achten sie rücksichtsvoller auf das Befinden von ihnen nahestehenden Personen, als wenn wenig vorhanden ist.
Gerade wenn sie Mütter sind, verhalten sich Frauen unter hohem Progesteroneinfluss gegenüber Männern und fremden Frauen feindseliger und eigensinniger. Gegenüber fremden Männern sind sie im Zusammenhang mit Angelegenheiten die ihren Nachwuchs betreffen, äusserst reizbar und können in einer Weise aggressiv werden, die männliche Aggression in den Schatten stellt.
Das genaue Zusammenspiel des Progesterons mit Östrogen, Oxytozin und Vasopressin bei Frauen, wirft noch einige ungeklärte Fragen auf.
		</item>
	</string-array>
	<string-array name="data_1_16">
		<item>Prolaktin</item>
		<item>1</item>
		<item>Beschützerinstinkt!</item>
		<item>
Prolaktin ist für die Muttermilchproduktion von Wichtigkeit. Es lässt die Frauenbrust anschwellen, und es verhindert in den Wochen nach einer Geburt eine sofortige erneute Schwangerschaft, indem es den Eisprung hemmt.
Im Zusammenhang mit der männlichen Sexualität steht Prolaktin im Verdacht, hauptverantwortlich für die beim Mann nach dem Orgasmus notwendige Ruhephase zu sein, in der er wenig bis gar nicht erregbar ist. Diese Phase nennt sich Refraktärphase.
Prolaktin ist ein Antagonist des Dopamins. Beide Botenstoffe hemmen sich gegenseitig und konkurrieren bei gleichzeitigem Auftreten miteinander um Verhaltenswirksamkeit. Offenbar soll Prolaktin übermässiges Dem-Geschlechtstrieb-Nachgeben verhindern.
Prolaktin scheint bei beiden Geschlechtern am unmittelbar nach der Geburt auftretenden, bedingungslos fürsorglichen Beschützerverhalten von Eltern mitverantwortlich zu sein.			
		</item>
	</string-array>
		
	<string-array name="data_1_17">
		<item>Melatonin</item>
		<item>1</item>
		<item>Müdigkeit!</item>
		<item>
Das von der Zirbeldrüse ausgeschüttete Melatonin ist als Schlafhormon bekannt, und regelt den Wachrhythmus. Seine Konzentration im Blut ist der effektivste Müdigkeitsregulator und hängt massgeblich vom Einfall von Sonnenlicht ins Auge ab. Melatonin und Serotonin sind eng miteinander verwandt und können schnell ineinander umgewandelt werden. Darum gehen Stimmungsschwankungen meistens mit Schlafstörungen einher.
In leichten Fällen von Schlafstörungen kann das Trinken von Milch oder Rotwein Abhilfe schaffen, da in ihnen Melatonin enthalten ist. Es gibt sogar spezielle Nachtmilch mit erhöhtem Melatoningehalt, von Kühen die nachts gemolken werden.
		</item>
	</string-array>

	<string-array name="data_1_18">
		<item>Insulin</item>
		<item>1</item>
		<item>Hunger!</item>
		<item>
Der Blutzuckerspiegel, der die Konzentration von Glukose im Blut anzeigt, wird von den beiden Hormonen Insulin und Glukagon reguliert. Insulin hat dabei die Aufgabe, hohe Blutzuckerspiegel wieder abzusenken. Glukose wirkt sich nicht nur auf die körperliche Energie, sondern auch auf kognitive Leistungsfähigkeit aus, begünstigt bei einem grossen Überschuss aber auch Fetteinlagerungsvorgänge.
Bei hohen Mengen im Blut zirkulierender Glukose ausgeschüttetes Insulin begünstigt eine effektivere Durchlässigkeit der Blut-Hirn-Schranke für Energietransport ins Gehirn.
Diabetes mellitus, die sogenannte Zuckerkrankheit, birgt permanent die Gefahr eines zu hohen Blutzuckerspiegels, welcher alleine durch körpereigenes Insulin nicht ausreichend gesenkt werden kann. Erkrankte brauchen daher regelmässige Insulininjektionen.
		</item>
	</string-array>
	
	<string-array name="data_1_19">
		<item>Glukagon</item>
		<item>1</item>
		<item>Energie!</item>
		<item>
Der natürliche Antagonist des Insulins ist das Glukagon. Glukagon gelangt bei zu niedrigem Blutzuckerspiegel, oder nach proteinreichen Mahlzeiten ins Blut. Es hat die Aufgabe den Blutzuckerspiegel zu erhöhen.
Auch Glukagon muss bei Diabetes gegebenenfalls injiziert werden, wenn der Regelkreislauf aus Insulin und Glukagon nachhaltig gestört ist.
		</item>
	</string-array>
	
	<string-array name="data_1_20">
		<item>Leptin</item>
		<item>1</item>
		<item>Sättigung!</item>
		<item>
Wesentlich wichtiger noch für die Regulation von Hunger und Sättigung als Insulin und Glukagon, sind die Hormone Leptin und Ghrelin. Leptin wird in den Fettzellen gebildet und hat eigentlich die Aufgabe, satt zu machen. Das Sättigungsempfinden hängt in wesentlichem Masse davon ab, ob durch den Blutkreislauf fliessende Leptinmoleküle zur weiteren Signalübertragung an entsprechenden Rezeptoren andocken können, und ob eine funktionierende Signalweitergabe von den Rezeptoren ausgeht.
Eine Zeit lang gab es grosse Hoffnungen, dass die Leiden von Übergewichtigen mit gestörtem Hunger- und Sättigungsgefühl, durch Verabreichung von Leptin reduziert werden könnten. Allerdings stellte sich heraus, dass es bei vielen Menschen eine Leptinresistenz gibt. Leptinresistenz bedeutet, dass massgebliche Rezeptoren abgestumpft sind und auf Leptin nicht mehr mit einer korrekten Signalweitergabe reagieren. Betroffene werden erst satt, wenn sie deutlich über Mengen hinaus gegessen haben, die ihrem Organismus ausgereicht hätten.
		</item>
	</string-array>
	
	<string-array name="data_1_21">
		<item>Ghrelin</item>
		<item>1</item>
		<item>Appetit!</item>
		<item>
Das Hormon Ghrelin wird in der Magenschleimhaut gebildet und wirkt appetitanregend. Es wirkt angstlösend und anregend auf die Stimmung.
Eine wichtige Aufgabe des Ghrelins ist die Produktionsanregung verschiedener Wachstumshormone.
Bei Alkoholsüchtigen steigert Ghrelin auch die Lust auf Alkohol. Bei Süchtigen aller Arten von Drogen regt es die Gier nach der jeweiligen Droge an. Das erfolgreiche Bekämpfen einer Drogensucht hat deshalb zumeist die Verlagerung der Sucht auf eine andere Droge zur Folge. Wer mit dem Rauchen aufhört, wird häufig dick, wer unter Esssucht leidet und mithilfe von viel Sport schlank wird, wird oftmals sportsüchtig. Wer unter Geltungssucht leidet, verfällt bei sozialem Abstieg häufig dem Alkohol.
		</item>
	</string-array>	

	<string-array name="data_1_22">
		<item>Somatrophin</item>
		<item>1</item>
		<item>Wachstum!</item>
		<item>
Das wichtige Wachstumshormon Somatrophin bewirkt im Blut eine Blutzuckererhöhung. Es wird hauptsächlich während des Schlafs ausgeschüttet, vorwiegend kurz nach dem Einschlafen, und umso stärker, je leerer der Magen ist. Es ist für zahlreiche Zellerneuerungsprozesse im Körper wichtig. 
Eine besondere Rolle spielt Somatrophin für Erhalt und Wachstum von Muskelmasse und Knochendichte. Zudem bewirkt es Fettabbau. Muskel- und Körperfettgehalt beeinflussen ihrerseits wiederum die Produktion von Testosteron und Östrogen, sowie von Serotonin. Somatrophin ist somit ein wesentliches Glied in einer wichtigen Hormonproduktionskette.
		</item>
	</string-array>	

	<string-array name="data_1_23">
		<item>Glutamat</item>
		<item>1</item>
		<item>Verwirrung!</item>
		<item>
Ein genauerer Blick auf Glutamat ist grundsätzlich zu raten, wenn einem Ernährung und mit ihm verbundene Verhaltenswirksamkeiten am Herzen liegen. Glutamat ist Teil von Glutaminsäure, die einen schlechten Ruf als Geschmacksverstärker in der Lebensmittelproduktion geniesst.
Glutamat ist offenbar in der Lage, den Hypothalamus zu verwirren und falsche Signalkaskaden auszulösen. Es wird angenommen, dass es degenerierende Prozesse im Gehirn anregt und an der Entstehung von Alzheimer und Parkinson beteiligt ist. Darüber hinaus scheint Glutamat stark appetitanregend zu sein, wobei es paradoxerweise Appetit auf sich selbst zu machen scheint, so dass Teufelskreisläufe entstehen können. Glutamatreiche Nahrung bewirkt Appetit auf noch mehr glutamatreiche Nahrung.
Die vielfältigen Wirkungen von Glutamat sind noch weitestgehend unklar. Es sollte wachsam beobachtet werden. Unterdessen sei darauf hingewiesen, dass man mit dem Einkauf von frischen, unverarbeiteten Lebensmitteln nicht viel falsch machen kann.
		</item>
	</string-array>										

	<string-array name="data_1_24">
		<item>Azetylcholin</item>
		<item>1</item>
		<item>Wachsamkeit!</item>
		<item>
Der lebenswichtige Neurotransmitter Azetylcholin ist an derart vielen Prozessen beteiligt, dass er sich verhaltensendokrinologisch nicht isoliert beschreiben lässt. Was an ihm unbedingt erwähnenswert ist, ist die Tatsache, dass seine Rezeptoren sich mit verschiedenen Drogen befüttern lassen, weswegen im Zusammenhang mit Rauschgift- und Dopingfragen gelegentlich die Rede von ihm ist. Es verleiht ein Gefühl von Wachheit und Aufmerksamkeit, steigert die Vigilanz, erhöht die Schmerztoleranz und erleichtert Gedächtnisbildung.
		</item>
	</string-array>
	
	
	<string-array name="data_1_25">
		<item>Anti-Müller-Hormon</item>
		<item>1</item>
		<item>Fruchtbarkeit</item>
		<item>
Das Anti-Müller-Hormon ist in wichtige Prozesse der frühen Embryonalentwicklung eingebunden. Seine Konzentration im weiblichen Körper hat insoweit Indikatoreigenschaften, als dass es ungefähren Aufschluss darüber gibt, wie lange eine Frau in ihrem Leben noch gebärfähig ist. Die Attraktivitätseinstufung von Frauen durch Männer korreliert sehr eng mit der Fruchtbarkeit der Frauen. Für die gegenseitige Verhaltenskalibrierung zwischen den Geschlechtern spielt es entsprechend eine wichtige Rolle.
		</item>
	</string-array>
	
<!-- Neurophysiologie -->		
	<string-array name="data_2_01">
		<item>Kleinhirn</item>
		<item>2</item>
		<item></item>
		<item>
Vom Kleinhirn gehen Bewegung kontrollierende motorische Steuerungen aus. Gleichgewicht, Koordination von mehreren gleichzeitigen Bewegungen, Körperhaltung, Körpersprache, und die Intensitätsregulation eingesetzter Muskelkraft, werden von hier gesteuert. Bei Schäden in diesem Bereich könnte man kein Glas mehr in der Hand halten, ohne es entweder fallen zu lassen oder zu zerquetschen. Fähigkeiten die man nach einmaligem Lernen nicht mehr vergisst, wie Fahrradfahren oder Schwimmen, werden hier gespeichert.
Auch Blickmotorik wird im Kleinhirn gesteuert. Wohin man schaut, und worauf man mit seinem Blick reagiert.
		</item>
	</string-array>	


	<string-array name="data_2_02">
		<item>Mittelhirn</item>
		<item>2</item>
		<item></item>
		<item>
Das Mittelhirn umfasst den grössten Teil des Hirnstammes, der seinerseits den grössten Teil des Stammhirnes umfasst. Neben der ständigen Korrespondenz mit dem Rückenmark sorgt es für funktionierende Kommunikation zwischen den beiden Hemisphären des Gehirns. Es spielt eine Hauptrolle im dopaminergen System und übt somit wichtige Belohnungsfunktionen aus. Seine wichtigsten Bestandteile sind die Substantia Nigra, das zentrale Höhlengrau, und das ventrale tegmentale Areal.
Das Stammhirn ist der Verbindungsbereich zwischen Gehirn und Rückenmark.
		</item>
	</string-array>
	
	<string-array name="data_2_03">
		<item>Substantia Nigra</item>
		<item>2</item>
		<item>Die Euphoriebremse</item>
		<item>
Als Substantia Nigra wird ein Kerngebiet im Mittelhirn bezeichnet, in dem die Produktion von Dopamin stattfindet. Hier findet eine Überwachung des gesamten gegenwärtigen Dopaminspiegels statt, und gegebenenfalls dessen Regulation. Soll- und Istmengen werden permanent abgeglichen, indem ein enger Signalaustausch mit Thalamus, Nucleus Caudatus, und Putamen stattfindet. Sowohl Überproduktionen, als auch Lücken in der Dopaminherstellung, können unverzüglich ausgeglichen werden.
Eine Funktionsstörung der Substantia Nigra ist mit dem Auftreten der Parkinsonschen Krankheit verbunden. Äusserliche Auffälligkeiten, die auf einen Krankheitsausbruch hindeuten, werden aber erst sichtbar, wenn mehr als drei Viertel der Nervenzellen in der Substantia Nigra zerstört sind. Das macht den Kampf gegen Parkinson so ausgesprochen schwierig.
		</item>
	</string-array>	

	<string-array name="data_2_04">
		<item>Zentrales Höhlengrau</item>
		<item>2</item>
		<item>Der Schmerzkiller</item>
		<item>
Affekte und angeborene Verhaltensweisen wie das Aggressions- und das Sexualverhalten, werden unter anderem vom zentralen Höhlengrau aus mit reguliert. Darüber hinaus hat es eine elementare Bedeutung für die Steuerung von Schmerzempfinden, da sich in ihm Rezeptoren für opioide Substanzen befinden. Körpereigene opioide Substanzen sind Endorphine und Enkephaline, die hauptsächlich hier wirksam werden. Die Rezeptoren sind ebenfalls durch Medikamente und Rauschgifte wie Morphium, Opium und Heroin ansprechbar.
Interessanterweise gehen Unterschiede in der Stimmfrequenz mit unterschiedlichen Aktivitäten im zentralen Höhlengrau einher. Es scheint an der Klangbildung im Kehlkopf beteiligt zu sein. Stimme und deren Klang sind also nicht nur ein physikalisches Phänomen aus dem Zusammenspiel zwischen Stimmbändern und Luft, sondern auch das Ergebnis neuronaler und hormoneller Vorgänge.
Im zentralen Höhlengrau befinden sich die sogenannten Raphekerne, eine Ansammlung von Kernen, die auf den Neurotransmitter Serotonin reagieren.
		</item>
	</string-array>	
	
	<string-array name="data_2_05">
		<item>Ventrales Tegmentum</item>
		<item>2</item>
		<item>Das Euphoriegaspedal</item>
		<item>
Die Hauptfunktion des Ventralen Tegmentums ist die Produktion von Dopamin. In ihm beginnt der Regulationskreislauf für alle weiteren Belohnungseffekte. Es steht in Verbindung mit den frontalen Gehirnbereichen und sorgt umgehend für Nachschub an Dopamin, wenn von dort entsprechende Signale kommen.
Grosse Bekanntheit geniesst ein Experiment, in dem eine Ratte unabsichtlich über eine versehentlich falsch eingesetzte Elektrode im Bereich des Ventralen Tegmentum stimuliert worden war. Die Ratte zeigte sich anschliessend hochgradig motiviert und gierte nach einer weiteren Reizung. Der Versuch wurde daraufhin so umgebaut, dass die Ratte vor zwei Knöpfen sass, die sie nach Belieben drücken konnte. Der eine Knopf brachte ihr Futter, der andere eine weitere Reizung durch die Elektrode. Nachdem die Ratte dies erkannt hatte, ignorierte sie den Futterknopf völlig und betätigte nur noch den Knopf mit der Reizung.
Experimente zeigten, dass Ratten, selbst wenn sie stark ausgehungert oder dehydriert waren, Futter und Wasser völlig ignorierten und sich auf den Knopf mit der Elektrodenreizung regelrecht draufsetzten, bis sie vor vollkommener Erschöpfung ihres Gehirns zusammenbrachen. Auch Fortpflanzung wurde vollkommen uninteressant für sie. Ähnliche Versuche zeigten, dass Ratten sogar bereit waren erheblichste Schmerzen auszuhalten, um eine der ersehnten Elektrodenstimulationen zu erhalten.
Experiment zeigen, dass es beim Löschen von Durst nicht die Flüssigkeitsregulation selbst ist, die einen sich gut fühlen lässt, sondern die gleichzeitige unmittelbare Auslösung von Belohnungsmechanismen des Gehirns. Ratten entscheiden sich für ein direktes Empfangen von Lustgefühlen, wenn sie können, anstatt einen Umweg über das Trinken zu nehmen. So lässt sich besser verstehen warum Drogenabhängige dazu neigen, nur an die nächste Dosis denken, und sich unterdessen verwahrlosen lassen.
		</item>
	</string-array>		
	
	<string-array name="data_2_06">
		<item>Zwischenhirn</item>
		<item>2</item>
		<item></item>
		<item>
Das Zwischenhirn bildet gemeinsam mit dem Hirnstamm, in dem sich das Mittelhirn befindet, das Stammhirn. Der Name rührt daher, dass es zwischen Mittelhirn und Grosshirn platziert ist. Seine Aufgabe liegt in der Regelung von Körperfunktionen. Die wichtigsten Bestandteile des Zwischenhirns sind der Hypothalamus mit Hypophyse, der Thalamus und die Zirbeldrüse.
		</item>
	</string-array>		

	<string-array name="data_2_07">
		<item>Hypothalamus</item>
		<item>2</item>
		<item>Der Homöostatiker</item>
		<item>
Der Hypothalamus regelt die elementaren Körperfunktionen. Atmung, Herzkreislaufsystem und Verdauung funktionieren, weil sie ständig im Hypothalamus reguliert werden. Auch die sehr variable, für den Lichteinfall ins Auge wichtige Grösse der Pupillen wird hier gesteuert, sowie darüber hinaus Schlaf- und Wachrhythmus, und die körperliche Temperaturregulation. Ebenfalls werden Nahrungs- und Flüssigkeitsaufnahme im Wesentlichen hier reguliert.
Ein gesunder Hypothalamus sorgt dafür, dass man sich nicht zu weit von homöostatischen Gleichgewichten entfernt, dass also keine zu starken emotionalen und biochemischen Ungleichgewichte zwischen fundamentalen Bedürfnissen auftreten.
Vom Hypothalamus wird auch das sexuelle Lustgefühl gesteuert. Beim Männern ist dabei besonders der für die Verarbeitung von optischen Reizen zuständige Nucleus praeopticus beteiligt, bei Frauen der für die Verarbeitung von Sozialprozessen zuständige Nucleus ventromedialis.
Dem Hypothalamus kommt für das gesamte vegetative Nervensystem eine herausragende Rolle zu, da er sehr viele verschiedene Hormone und Botenstoffe speichert, und sie je nach Gleichgewicht biochemisch umstrukturieren, umwandeln und ausbalancieren kann. Je nach Bedarf gibt er Hormone und Botenstoffe in die Blutbahn ab, so dass sich Emotionen und Bedürfnisse ändern, und mit ihnen sowohl das gesamte Körpergefühl, wie auch das psychische Wohlbefinden.
Von Botenstoffen aus dem Hypothalamus verursachten Emotionen bringen einen dazu, bestimmte Handlungen zu vollführen und andere zu unterlassen, so dass man sich keinen Schaden zufügt, sondern seinem Körper die Reize und die Nahrung zuführt die geeignet sind, seine Bedürfnisse zu stillen.
Im Hypothalamus werden Wachstumshormone gebildet und im Körper verteilt, die nicht nur für Muskelwachstum, sondern auch für Haarwachstum, Nägelglättung, Hautreinigung und zahlreiche andere körperlichen Wachstumsprozesse zuständig sind.
Der Hypothalamus wird dem Limbischen System zugerechnet, da er dafür sorgt, dass man auf neuronale Prozesse sofort mit Verhalten reagiert. Er steht in enger Verbindung mit der Amygdala und gibt bei einem Signal von dort sofort Kortisol ab, damit man sich in einer bestimmten Art und Weise verhält. Pulsschlag und Transpiration können durch Impulse des Hypothalamus sofort erhöht werden. Über Versenden von Botenstoffen wie Kortikotrophin regt er über die Blutbahn die Nebennieren zur zusätzlichen Produktion von Kortison an.
Auch Serotonin- und Oxytozinproduktion können je nach Bedarf vom Hypothalamus verstärkt oder justiert werden. Er fungiert gewissermassen als Moderator zwischen Hormon- und Nervensystem.
Männergehirne haben einen deutlich grösseren Hypothalamus, als Frauengehirne.
		</item>
	</string-array>		
	
	<string-array name="data_2_08">
		<item>Hypophyse</item>
		<item>2</item>
		<item>Der Speicher</item>
		<item>
Die Hypophyse ist eine Drüse, die als ausführendes Organ des Hypothalamus fungiert. Über sie werden wichtige endokrine Prozesse reguliert. In ihr sind Oxytozin und Vasopressin gespeichert und können bei Bedarf jederzeit in den Blutkreislauf abgegeben werden.
Die Hypophyse ist eine undichte Stelle der Blut-Hirn-Schranke, weswegen der Hypothalamus über sie in ihm produzierte Hormone und Botenstoffe weitergeben kann.		
		</item>
	</string-array>		

	<string-array name="data_2_09">
		<item>Thalamus</item>
		<item>2</item>
		<item>Die Sinneszentrale</item>
		<item>
Eine konzentrierte Gruppe von Kernen im Zwischenhirn, die sich am Ausgang zum Grosshirn befinden, wird als Thalamus bezeichnet. Deshalb wird häufig vom Tor zum Grosshirn gesprochen, wenn vom Thalamus die Rede ist. Die Lage mancher Kerne überschneidet sich mit den Basalganglien, weswegen man präzise hinschauen muss.
Der Thalamus steuert, welchen Dingen man bewusst Aufmerksamkeit schenkt und was man ausblendet. Er wirkt als Verteiler für Sinneswahrnehmungen an die entsprechenden Bereiche des Grosshirns, die für die Weiterverarbeitung der jeweiligen Eindrücke zuständig sind, wie der motorische Kortex, der Hör- und der olfaktorische Kortex.
Über die Aufnahme und Verteilung von Reizen wie Fühlen, Hören, Sehen, Riechen und Schmecken hinaus, verarbeitet und reguliert der Thalamus ausserdem Sensibilitäten für Temperatureindrücke, Schmerzen, Lichtempfindlichkeit, und unbekannte und darum potenziell gefährliche Gerüche und Geschmäcker. Neben Amygdala und Insula ist der Thalamus somit eine dritte Instanz die auf potenzielle Gefahren aufmerksam macht, wenn Bedrohung ins Haus stehen könnte.
Der Thalamus ist ununterbrochen dabei, die permanent von aussen auf das menschliche Gehirn einprasselnden Unmengen an Informationen auszusieben, und nur die wichtigsten tatsächlich ins Bewusstsein gelangen zu lassen. Müsste man alle Sinneseindrücke bewusst analysieren und ihr Gefahrenpotenzial abwägen, wäre man innerhalb kürzester Zeit kognitiv derart überlastet, dass man nervlich zusammenbrechen würde. Davor wird man vom Thalamus auf vorbewusster Instanz bewahrt.
Die am Körper sitzende Kleidung, die an den Füssen steckenden Schuhe, der Sessel unter dem Hosenboden, Gerüche in der Luft, Wind, ständige laute und leise Hintergrundgeräusche aller Art, ständig sich bewegende, glitzernde, funkelnde und blinkende Reize für die Augen, und vieles mehr, sind einem nicht immer bewusst. Aber das Gehirn registriert sie dennoch alle.	
		</item>
	</string-array>
		
	<string-array name="data_2_10">
		<item>Zirbeldrüse</item>
		<item>2</item>
		<item>Das Sandmännchen</item>
		<item>
Der Zirbeldrüse reguliert Serotonin- und Melatoninspiegel. Ihre Aufgabe ist von enormer Wichtigkeit. Wie zufrieden oder unzufrieden man ist, und wie müde oder wach, wird von ihr reguliert.	
		</item>
	</string-array>		

	<string-array name="data_2_11">
		<item>Grosshirn</item>
		<item>2</item>
		<item></item>
		<item>
Das Grosshirn besteht aus seiner faltigen, auch „Kortex” genannten Grosshirnrinde, und aus den subkortikalen Kernen. Kerne sind Verdichtungen von Nervenzellen, die von weisser Substanz umgeben sind, und spezifische Aufgaben erfüllen. Subkortikal werden die Kerne des Grosshirns genannt, weil sie vom Kortex eingehüllt werden. „Sub” heisst „unter”.
Neben dem so wichtigen Kortex sind die Basalganglien, das Corpus Striatum, und die Schläfenlappen die wichtigsten Bestandteile des Grosshirns.
		</item>
	</string-array>
	
	<string-array name="data_2_12">
		<item>Basalganglien</item>
		<item>2</item>
		<item>Der gute Erziehung</item>
		<item>
„Ganglion” heisst Knoten, und ist neben „Nucleus” eine weitere Bezeichnung für Nervenzellenverdichtungen. Die Basalganglien befinden sich subkortikal, im Inneren des Grosshirns. Ihnen wird eine sogenannte Gating-Funktion zugerechnet, womit gemeint ist, dass sie bei konkurrierenden Hirnaktivitäten für eine Prioritätensetzung sorgen. Impulse, Affekte, Emotionen und Motivationen werden hier so reguliert, dass es zu auf die Aussenwelt kalibrierten Handlungen kommen kann.
Die verschiedenen Persönlichkeitsmerkmale einer Person werden in den Basalganglien relativ zueinander abgestimmt, so dass nach aussen so etwas wie eine charakteristische Persönlichkeit erkennbar wird. Die Basalganglien und das Limbische System gehören zu den am frühsten ausgewachsenen Gehirnteilen, weswegen die wesentlichsten Persönlichkeitsmerkmale bereits früh festgelegt werden und praktisch nicht mehr veränderbar sind.
Die Basalganglien speichern erfolgreiche Handlungen im sogenannten Handlungsgedächtnis, so dass man bei Sachen die man gut beherrscht, nicht mehr einzeln über Bewegungsschritte nachdenken muss. Je besser Bewegungen beherrscht werden, etwa beim Sport, desto weniger ist der Kortex beteiligt. Feinmotorik wird hier gemeinsam mit dem Thalamus abgestimmt. Wenn es zu einer Erkrankung oder Beschädigung der Basalganglien kommt, mündet dies zumeist in der Parkinsonschen Krankheit.
		</item>
	</string-array>
	
	<string-array name="data_2_13">
		<item>Pallidum</item>
		<item>2</item>
		<item>Die Impulskontrolle</item>
		<item>
Das Pallidum gilt als Sitz der Impulsivmotorik. Bewegungsfördernde und bewegungshemmende Anteile konkurrieren hier. Im Pallidum aktives Glutamat wirkt erregend auf das Pallidum, GABA wikt hemmend.
Über blosse Impulskontrolle von Körperbewegungen hinaus, scheint das Pallidum eine wesentliche Erinnerungsfunktion für Bestrafung und Belohnung zu Folge habende Bewegungsausführungen zu haben. Auf feinmotorisches Lernen und Einstudieren von Bewegungschoreographien hat das Pallidum Einfluss.
		</item>
	</string-array>
		
	
	<string-array name="data_2_14">
		<item>Corpus Striatum</item>
		<item>2</item>
		<item>Der Antreiber</item>
		<item>
Das Striatum ist ein relevanter Teil des dopaminergen Systems. Durch Dopamin wird es zu intensiver Aktivität angeregt. Aussicht auf oder gar Anblick von Essen, Geld, oder interessanten potenziellen Sozialpartnern, versetzen das Striatum in erhebliche Aufruhr.
Bei abenteuerlustigen Menschen, die ständig neue Aufgaben brauchen und offen und angstfrei auf unbekannte Herausforderungen zugehen, ist das Striatum vergrössert. Entsprechende Menschen sind auffallend kontaktfreudig und gesellig. Vermutlich besteht bei solchen Menschen aber auch eine grössere Gefahr von Suchtverhalten bezüglich Drogen, Sport und Sex.
Interessant ist, dass das Striatum bei altruistischen Bestrafungen stark aktiv wird, wenn also Menschen das Gefühl von Genugtuung haben, jemand habe für das Verletzen sozialer Normen eine gerechte Sanktionierung erfahren. Im Sozialleben kommt dem Striatum daher eine erhebliche Funktion zu.
		</item>
	</string-array>
	
	<string-array name="data_2_15">
		<item>Putamen</item>
		<item>2</item>
		<item>Der Feinmotoriker</item>
		<item>
Das Putamen sei der Vollständigkeit halber genannt, da es zusammen mit dem Nucleus Caudatus das Striatum bildet. Es reguliert feinmotorische Abläufe.		</item>
	</string-array>

	<string-array name="data_2_16">
		<item>Nucleus Accumbens</item>
		<item>2</item>
		<item>Die Glückszentrale</item>
		<item>
Nucleus Accumbens heisst der Bereich, in dem sich Nucleus Caudatus und Putamen treffen. Am Nucleus Accumbens befinden sich besonders viele dopaminerge Neuronen, beziehungsweise Dopaminrezeptoren, was ihn praktisch zum Zentrum des Belohnungszentrums macht. Der Nucleus Accumbens ist bei Männern grösser als bei Frauen, und bei dominanten grösser als bei zurückhaltenden Personen.
Beim Ausleben von Überlegenheitsgefühlen, bei aktiver Schikanierung von weisungsgebundenen Personen, beim Ausüben von Bestrafung, bei Niederlagen von Konkurrenten, und bei eigenem Statusgewinn, ist der Nucleus Accumbens hochaktiv. Bei dauerhafter hoher Aktivität bilden sich sogar zusätzlich neue Rezeptoren.
Depressive Personen leiden an verminderter Aktivität im Nucleus Accumbens, weswegen über dessen gezielte Stimulation zu therapeutischen Zwecken in der Forschung durchaus nachgedacht wird. Ein gesunder Nucleus Accumbens wird bei schönen Ereignissen, etwa bei Lachanfällen oder Schokoladengenuss, kurzzeitig ähnlich aktiv wie beim Konsum von Kokain.
Bei Männern reagiert der Nucleus Accumbens auf den Anblick schöner Frauen mit massiver Aktivität.
Rauschgiftaufnahme kann tödlich enden.
		</item>
	</string-array>
	
	<string-array name="data_2_17">
		<item>Schläfenlappen</item>
		<item>2</item>
		<item>Der Esoteriker</item>
		<item>
Der Schläfenlappen wird auch „Temporallappen” genannt, und enthält mit Hippocampus und Amygdala zwei der wichtigsten Instanzen des Gehirnes.
Der Schläfenlappen ist kein Teil des Belohnungszentrums. Im Belohnungssystem kommt es kurzfristig zu unmittelbaren Belohnungs- und Glücksgefühlen. Langzeitiges Glück, Zufriedenheit und emotionale Ausgeglichenheit, hängen allerdings von konstanten Aktivitäten im Schläfenlappen ab. An der Art seiner Aktivität kann man durchaus ablesen, ob jemand Optimist oder Pessimist ist. Der linke Schläfenlappen ist bei dauerhaft zufriedenen Menschen sehr aktiv, während bei eher depressiven und bei gestressten Menschen der rechte Schläfenlappen aktiver ist.
Grübeleien regen den rechten Scheitellappen zur Aktivität an. Der linke Scheitellappen wird besonders durch Sport angeregt, durch Meditation, und bei religiösen Menschen durch Beten. Er ist bei Überaktivität verantwortlich für Halluzinationen, Epilepsie, esoterische und religiöse Gefühle, und vermeintliche übersinnliche Erfahrungen.
Es ist kaum ein Problem, durch eine Aktivierung des Schläffenlappens und gleichzeitige Dopaminbeigabe, Nichtgläubige vorübergehend religiös zu machen. Bei chronischer Niedergeschlagenheit und Melancholie bilden sich die Nervenzellen im linken Schläfenlappen zurück, was schwer kurzfristig behebbar ist.
Das Phänomen der Déjà-Vus spielt sich ebenfalls in den Schläfenlappen ab. Der Hippocampus speichert aktuell geschehendes schneller im Kurzzeitgedächtnis ab, als die Ereignisse bewusst verarbeitet werden können. Das Kurzzeitgedächtnis hat so einen Vorsprung vor dem Bewusstsein, und man glaubt die Situation bereits einmal erlebt zu haben.
		</item>
	</string-array>
	
	<string-array name="data_2_18">
		<item>Amygdala</item>
		<item>2</item>
		<item>Der Furchteinflösser</item>
		<item>
Zwar gibt es auch bei positiven Gefühlen Aktivität in der Amygdale, aber primär ist sie das Angstzentrum. Nicht nur unmittelbar erlebte furchteinflössende Ereignisse, sondern auch schauderliche Erinnerungen lassen die Amygdala sprunghaft aktiv werden. Die Amygdala lässt Emotionen so stark werden, dass sie ins Bewusstsein vordringen und als intensive, reflektierbare Gefühle wahrgenommen werden.
Die entscheidenden Botenstoffe in der Amygdala sind Dopamin und Oxytozin. Menschen mit hohem Dopamingehalt dort sind ängstlicher als andere, jene mit Oxytozin furchtloser. Das zeigt, dass Dopamin nicht nur guten Seiten hat, sondern neben Hyperaktivität und Aggressivität auch Furchtgefühle und Panikattacken auslösen kann.
Bei Erlebnissen die zu echten Schocks und Traumata führen, entstehen neue Nervenzellen und Synapsen in der Amygdala. Für Patienten mit posttraumatischen Belastungsstörungen ist es nahezu unmöglich, wieder zu alter Gelassenheit zurück zu finden. Bei ihnen kommt die Amygdala nicht zur Ruhe, was zudem ununterbrochene, den Körper auslaugende Ausschüttungen von Kortisol und Kortikosteron mit sich bringt.
Auch Sozialphobien gehen mit permanenter Amygdalaaktivierung einher. Soziale Ängste sind ein gewaltiger Stressfaktor und können in einen problematischen Rückkopplungseffekt führen. Eine Sozialphobie kann selbst ihr ganzes bisheriges Leben lang gesellige Menschen befallen, wenn ihnen ein traumatisierendes Ereignis widerfährt. Restlos wieder heilbar ist sie kaum.
Die Amygdala ist auch für Gesichtererkennung zuständig, um erkennen zu können, ob einem Freund oder Feind entgegen kommt. Die linke Seite identifiziert sympathische, die rechte Seite misstrauenserweckende Gesichter. Bei Schädigungen ist diese Funktion eingeschränkt, so dass soziales Verhalten nicht mehr angemessen bewertet und beantwortet werden kann.
Wer einmal zutiefst, bis an die Grenze einer Ohnmacht erschrocken ist, wer echte Panik oder Lebensangst erlebte, weil er einem wilden Tier gegenüber stand oder in eine Pistolenmündung schaute, oder weil er eine plötzliche, hochintensive Angst vor dem Verlust von gesellschaftlichem Status oder Geld zu spüren bekam, weiss, wie es sich anfühlt, wenn die Amygdala Alarm schlägt.
Bei plötzlicher, dramatisch negativer Stimulation, löst die Amygdala ohne Verzögerung einen unmittelbaren, drastischen Panikreflex aus. Kursstürze an der Börse können solche Situationen sein. Angst vor Geldverlust bewirkt ähnliche Aktivitäten im Gehirn, wie Schmerzen. Der Panikreflex bewirkt eine Kaskade von Hirnprozessen, die den Körper in sofortige Kampf- oder Fluchtbereitschaft versetzen.
Eine beliebte Visualisierung aus der Evolutionspsychologie, zur Verdeutlichung der Wichtigkeit gesunder Angstmechanismen, handelt vom Steinzeitmenschen der ein Rascheln im Gebüsch hörte und weg rannte. In neunundneunzig von einhundert Fällen rannte er umsonst weg und verpulverte wertvolle Energie, weil das Rascheln kein Löwe, sondern nur der Wind war. Der Steinzeitmensch der dagegen seelenruhig stehenblieb, sparte in neunundneunzig Fällen Kraft und Kalorien, wurde aber beim einhundertsten Mal gefressen. Der erste dieser beiden Steinzeitmenschen hatte ganz sicher mehr Lebenszeit und entsprechend länger Gelegenheit seine Gene weiterzugeben und zum Vorfahr heutiger Menschen zu werden, als der zweite. Vom zweiten stammt der Mensch nicht ab, denn der ist mitsamt seiner Gene ausgestorben.
Werden Probanden gebeten wütende oder traurige Gesichter zu ziehen, bewirkt bereits dies eine Erhöhung der Amygdalaaktivität. Wird ihre Gesichtsmuskulatur lahmgelegt, so dass ihre Gesichtsmuskulatur in die Normalposition zurückkehrt, hat dies auch einen Rückgang der Aktivität in ihrer Amygdala zur Folge hatte. Offenbar hat nicht nur die Stimmung Einfluss auf die Mimik, sondern auch die Gesichtsmimik Einfluss auf die Stimmung.
Eine funktionierende Amygdala sollte im Endeffekt vernünftiges und gefahrenvermeidendes Verhalten bewirken. Angst, Ekel, des Erleiden von Rücksichtslosigkeiten, Demütigungen und ähnliches, erhöhten in der Evolution in vielen Fällen die Überlebenschancen. Auch die von der Amygdala abhängige Fähigkeit zu Mitleid, die die Wahrscheinlichkeit kooperativen Verhaltens erhöht, brachte evolutionäre Vorteile.
Kapitalanlageverhalten an der Börse zeigt, dass Personen mit Schäden im Bereich der Amygdala, ebenso wie unter Autismus leidende, häufig erfolgreicher sind als gesunde. Sie bleiben konsequenter und prinzipientreuer, anstatt ihr Handeln von Verlustängsten abhängig zu machen. Zudem sind sie selbstbewusster, weil sie sich weniger mit unangenehmen Emotionen wie Zweifel und Versagensangst beschäftigten. Eine Überaktivität der Amygdala geht mit Depressionen einher.
Furcht hat im Gehirn oberste Priorität. Wenn Gefahr für Leib und Leben besteht, treten Hunger und Fortpflanzungswünsche in den Hintergrund. Angst beeinflusst sogar die Darmtätigkeit. Wer unmittelbar einer Gefahr ausgesetzt ist, bei dem stellt die Verdauung sofort ihre Arbeit ein, weil sie in entsprechenden Momenten unwichtig ist. Wer eine Gefahr sich zusammenbrauen, aber noch nicht unmittelbar bevorstehen sieht, der muss nicht selten plötzlich seinen Darm entleeren, um Ballast abzuwerfen der bei Kampf oder Flucht stören könnte.
Übermotivierte Sportler kennen das Phänomen vor Wettkämpfen, und Künstler mit Lampenfieber vor Auftritten, häufig noch in letzter Minute zur Toilette zu müssen. Es zeugt von einer funktionierenden Amygdala.
		</item>
	</string-array>											


	<string-array name="data_2_19">
		<item>Hippocampus</item>
		<item>2</item>
		<item>Das Gedächtnis</item>
		<item>
Der Hippocampus ist das Erinnerungsarchiv. Jegliches explizites Wissen das man sich einst angeeignete, fand hier für kurz oder lang seinen Platz. Auch das episodische Gedächtnis, das die eigene Lebensgeschichte, beziehungsweise was man dafür hält enthält, ist im Hippocampus abgespeichert.
Die vielen das Gedächtnis enthaltenden Neuronen werden „Place Cells” genannt. Wer sich viel auswendig merkt, bei dem kann es, je nach Art der Lerninhalte, zu deutlicher Vergrösserung des Hippocampus kommen, wie bei Medizinstudenten kurz vor dem Examen gemessen, oder zu Formveränderungen, wie bei Taxifahrern in Grossstädten festgestellt, die aufgrund der hohen Anforderungen an ihr räumliches Vorstellungsvermögen einen vergrösserten hinteren Hippocampus entwickeln.
Nicht alles was man sich gerne merken würde, verbleibt so ohne weiteres im Hippocampus. Ob etwas vom Kurz- ins Langzeitgedächtnis überführt wird, hängt davon ab, ob neue Neuronen und Synapsen gebildet werden oder nicht. Der Wachstumsfaktor BDNF bewirkt Neuronenneubildung, der Ausstoss des Proteins CREB bewirkt Synapsenwachstum.
Die CREB-Produktion von Ratten sinkt auf nahe null, wenn sie für längere Zeit von anderen Tieren isoliert und in Einzelkäfige gesperrt werden. Eine erkenntnisbringende Feststellung, aus der wertvolle Erkenntnisse über das Sozialverhalten des Menschen gezogen werden können. Menschen sind nicht dazu geschaffen dauerhaft alleine und dennoch glücklich zu sein. Auch bei chronisch depressiven Personen ist die Bildung von Gedächtnis gestört. Sie haben einen kleineren Hippocampus.
Wenn Erinnerungen an angenehme Sinneserfahrungen geknüpft sind, tauscht der Hippocampus mit dem entsprechenden Teil des Kortex intensive Signale aus. Sind Erinnerungen mit Angst behaftet, tauscht der Hippocampus beim Erinnern Signale mit der Amygdala aus. Bei positiven Erinnerungen werden Bereiche der mesolimbischen Bahn angesprochen.
BDNF und CREB werden primär nachts ausgeschüttet, während der Tiefschlafphasen. Die nächtlichen Verarbeitungsprozesse bewirken Synapsenneubildung. Wer nicht genug schläft bewirkt nicht nur eine höhere Kortisolkonzentration im Hippocampus, sondern hindert das Gehirn an nachhaltiger Speicherung von Erlerntem und von Erfahrung. Schlaf bringt darum häufig neue Einsichten in alternative Blickwinkel und Verständnis neuer Zusammenhänge.
Eine Schädigung oder degenerative Veränderung des Hippocampus geht mit der Alzheimerkrankheit einher. Einige Rauschgifte wie Nikotin oder exogene Opiate verhindern zudem Neurogenese. Neurogenese nennt sich die Reparatur beschädigter Neuronen und Neuronenneubildung. Auch wer im Leben Misshandlung oder Traumata erlebt, bei dem entstehen irreparable Veränderungen. Wichtige Proteinstoffwechelprozesse können nicht mehr stattfinden und einige Gene können epigenetisch ausgeschaltet werden, die für die Entfaltung einer entspannten und zufriedenen Persönlichkeit wichtig sind. Dafür werden andere eingeschaltet, die für ängstliches und gehetztes Verhalten verantwortlich sind.
Bei Traumaerfahrungen verlieren Kortisolrezeptoren im Hippocampus an Empfindlichkeit, wodurch es zu regelrechten Überflutungen durch das Stresshormon kommt, mit allen damit verbundenen negativen Folgeerscheinungen. Dopamin kann seine positiven Wirkungen nicht mehr entfalten und seine Produktion geht zurück. Mit weniger Dopamin verschlechtert sich sowohl das Neulernen, als auch das Schlauwerden aus Fehlern. 
Quantitativer oder qualitativer, also langanhaltender oder intensiver Stress, kann zu plötzlichem Tod führen.
Sport hat eine anregende Wirkung auf den Hippocampus und setzt viel Dopamin in ihm frei. Es sorgt dort für Stressbefreiung und regt Kreativität neu an.		
		</item>
	</string-array>	
	
	<string-array name="data_2_20">
		<item>Corpus Callosum </item>
		<item>2</item>
		<item>Der Dolmetscher</item>
		<item>
Das Corpus Callosum wird auch „Balken” genannt, und hält die beiden Hemisphären des Gehirns zusammen. Es befindet sich unter dem Cingulären Kortex. Die rechte Hemisphäre des Gehirns speichert eher Informationen und Faktenwissen ab, sowie damit verbundene Emotionen, während in der linken Hemisphäre eher sprachliche Verarbeitung stattfindet.		
		</item>
	</string-array>	

	<string-array name="data_2_21">
		<item>Kortex</item>
		<item>2</item>
		<item>Der moderne Mensch</item>
		<item>
„Kortex” heisst Rinde. Man könnte vermuten eine Rinde sei eine Schutzschicht, um das darunter liegende Gehirn zu schützen, ohne weitere eigene Aufgaben. Das wäre allerdings verkehrt. Das Gehirn wird durch den Schädel bereits ausreichend geschützt. Der Kortex ist selbst ein äusserst wichtiger Gehirnteil, und nicht nur dessen Schutzhülle. Tatsächlich ist der Kortex der Teil des Gehirns, der den Menschen in herausragender Weise von anderen Tieren unterscheidet.
Dem Kortex werden Sitz von Ichbewusstsein, Intelligenz, Rationalität, Kreativität und Improvisationsvermögen zugeschrieben.
Der Kortex ist mehrfach gefaltet, wodurch Raum im Schädel effizienter genutzt wird. Aus physikalischen Gründen wäre ein grösser Kopf in der Evolution vermutlich ein erheblicher Nachteil für den Menschen gewesen.
Der Kortex besteht aus mehreren voneinander differenzierbaren Hirnlappen, die jeweils unterscheidbare Aufgaben ausführen. Er weist sehr tiefe Furchen auf, so dass es manchmal so aussieht, als wäre es nicht ein einziger, sondern als ob es zahlreiche Kortizes gäbe. In der Tat wird von verschiedenen Kortizes gesprochen. Der Psychiater Korbinian Brodmann (*1868-1918†) hat den Kortex einst in zweiundfünfzig verschiedene Bereiche eingeteilt.
Es gibt einen assoziativen Kortex, der für Kognition, Logik, Abstraktionsvermögen und Sprachverständnis zuständig ist, einen limbischen Kortex für Emotionen, sowie einen auditiven, einen olfaktorischen, einen somatosensorischen und einen visuellen Kortex. Tatsächlich sind die einzelnen Kortizes an den Furchen verbunden.		
		</item>
	</string-array>																							

	<string-array name="data_2_22">
		<item>Neokortex</item>
		<item>2</item>
		<item>Der Stratege</item>
		<item>
Der Neokortex umfasst zirka neunzig Prozent des Kortex. Er ist der jüngste Teil des Gehirns. Er ist es, der die Säugetiere zu den dominierenden Tieren und insbesondere den Menschen zum intellektuell haushoch überlegensten Tier der Erde machte. Der Neokortex ist Sitz der höheren kognitiven Fähigkeiten und wird gerne als intellektuelles Zentrum bezeichnet. Zum reibungslosen Funktionieren benötigt er Glutamat und GABA.
Die Intensität von ins Bewusstsein vordringenden Emotionen, also Gefühlen, verschaffen einen Überblick davon was der Körper braucht, ohne jedes Bedürfnis im Einzelnen überwachen zu müssen. Emotionen und Gefühle sind die Richtnadeln, nach denen der Neokortex seinen Bewertungen ausrichtet. Angemessene Bewertungen wären ohne sie unmöglich.
Unter Zuhilfenahme von Erinnerungen an vergangene Gefühle können gegenwärtige Gefühle mithilfe des Neokortex adäquat eingeschätzt, Abstufungen zwischen ihnen erkannt und langfristige Planungen angestellt verwendet werden.
Antonio Damasio geht davon aus, dass bei jenen Menschen die besonders gut funktionierende Verschaltungen zwischen Neokortex und Limbischem System aufweisen, die sogenannte Emotionale Intelligenz besonders gut ausgeprägt ist. Personen bei denen die Signalübertragungen hier sehr effektiv funktionieren, haben glasklare Vorstellungen von ihren Bedürfnissen, wissen genau was ihnen gut tut, erspüren den Sinnzusammenhang der eigenen Emotionen besonders gut, können sie präzise analysieren, und gleiches auch an anderen Menschen oft besser erkennen, als diese selbst.
		</item>
	</string-array>
	
	<string-array name="data_2_23">
		<item>Präfrontaler Kortex</item>
		<item>2</item>
		<item>Der Moralist</item>
		<item>
Der präfrontale Kortex ist das reflektive Zentrum. In ihm befinden sich kognitive und soziale Intelligenz und geschehen ethische und moralische Bewertungen. Er ist der Ort, an dem Eindenken und Einfühlung in andere geschieht. Das hat die nur scheinbar paradoxe Folge, dass einerseits besonders gesellige Menschen, und andererseits verstärkt depressive Menschen erhöhte Aktivität in diesem Bereich haben.
Im präfrontalen Kortex geschieht bewusste Auseinandersetzung mit der Umwelt, so dass Weitsicht und vorausschauendes Verhalten möglich werden, dass Erkennen von Mustern und Zusammenhängen geschieht, dass Verhalten anderer Personen und Gruppen abgeschätzt werden kann, dass Vorhaben getroffen, aber auch Reue über Fehler verspürt und Analysen angestellt werden können.
Während es bei erfolgreichen Handlungen das Striatum ist, in dem Belohnung geschieht, so setzt bei Misserfolgen verstärkte Aktivität im präfrontalen Kortex ein, um durch Nachdenken zu Erkenntnissen darüber zu gelangen was falsch gemacht wurde, damit für die Zukunft Verhaltensanpassungen vorgenommen werden können. Damit Erfolge und Misserfolge als solche erkannt werden können, gibt es enge Verbindungen zum Limbischen System und den Belohnungszentren.
Intelligentere Personen haben stärkere Aktivitäten im präfrontalen Kortex als weniger intelligente. Insbesondere die Fähigkeit Belohnungen auf später zu verschieben, und zugunsten von zu späteren Zeitpunkten um so grösseren Belohnungen, auf spontane Impulse und kurzfristige Bedürfnisbefriedigung zu verzichten, hängt mit Aktivitäten im präfrontalen Kortex zusammen. Mit ihr gehen Fähigkeiten zu Selbstdisziplin, zu Impulskontrolle, zu Verhaltensanpassung an äussere soziale und natürliche Umstände, und an Verhalten anderer Personen einher.
Intelligente Menschen haben in der Regel mehr Durchhaltevermögen und sind schlanker, als weniger intelligente. Ein langjähriges entbehrungsreiches Studium auf sich nehmen anstatt früh berufstätig zu werden, zeugt nicht nur von höherem Komplexitätsverständnis und Abstraktionsvermögen, sondern massgeblich auch von Geduld und Disziplin.
Beim berühmten sogenannten „Marshmallowexperiment” wurden Kinder vor einem Marshmallow sitzend alleine in einem Zimmer gelassen, mit dem Versprechen, dass sie später zwei Marshmallows erhalten, wenn sie den ersten in der Zwischenzeit so lange nicht anrühren würden, bis wieder ein Erwachsener ins Zimmer käme. Kinder die den Marshmallows widerstehen konnten, waren später signifikant erfolgreicher in Schule, Studium und Beruf.
Die Fähigkeit zur Impulsbeherrschung, also zum Obsiegen der Verständnisprozesse im präfrontalen Kortex gegenüber den Antrieben aus dem Limbischen System, hängt auch von der Salienz eines Reizes ab, also davon, wie gross der Impuls, beziehungsweise der Erregungszustand sind, und wie leicht der Zugang zur unmittelbaren Bedürfnisbefriedigung ist. Wer jede Menge Süssigkeiten in seiner Schreibtischschublade hat, gibt seinem Naschimpuls eher nach, als wer dafür in den Vorratskeller hinabsteigen, oder sich gar extra ins Auto setzen und eine Viertelstunde zum Supermarkt fahren müsste.
Männer die stark sexuell erregt sind, finden es vier- bis fünfmal weniger verwerflich als nichterregte Männer, eine Frau betrunken zu machen, um ihre sexuelle Gefügigkeit zu erhöhen. Wenn Impulse des Limbischen Systems zu stark werden, versiegt früher oder später jeder kluge Gedanke und jegliche Urteilsfähigkeit. Wenn das Gehirn möchte, schaltet es jegliche vermeintliche Willensfreiheit der bewussten Instanzen einfach aus. Durstempfindungen brauchen nur intensiv genug werden, damit selbst selbstbeherrschteste Personen jeden mit Gewalt zur Seite schieben, der sich zwischen sie und ein Schluck Wasser stellt. Selbstbeherrschung ist nicht unerschöpflich. Wer sich lange beherrschen musste oder wer gerade anstrengendes geleistet hat, dessen Gehirn erzeugt Erschöpftheitsgefühle, so dass er dazu neigt, sich nun „etwas zu gönnen”. Damit ist auch gleich eine passende Ausrede gefunden, der Kreis zu Selbstbetrug geschlossen, und man bildet sich, sich eine kleine „Sünde” bewusst und willentlich erlaubt zu haben.
Dass Selbstbeherrschung das Gehirn Energie kostet, zeigten bekannte Experimente in denen Probanden vor Durchführung unlösbarer Rätselaufgaben in einem Wartezimmer warten mussten, in dem Süssigkeiten ausgelegt waren. Die Probanden hatten die Anweisung erhalten die Süssigkeiten nicht anzurühren. Diejenigen die sich daran hielten, gaben bei der anschliessenden Rätselaufgabe früher auf als jene, die sich vorher die eine oder andere Süssigkeit stibitzt hatten.
Mit seiner Selbstbeherrschung sollte man sparsam umgehen und sie dann einsetzen, wenn sie wirklich wichtig ist. Sie ist eine Fähigkeit die trainiert werden kann und sollte. Kinder die zu sehr verwöhnt werden und nahezu alles bekommen was sie wollen, sind auch im Erwachsenenalter zumeist impulsivere Charaktere und erzielen suboptimale berufliche Erfolge.
Wenn ein eben noch in Aussicht gestandenes hohe Belohnung versprechendes Ziel, in dessen Erreichung bereits Energie investiert wurde, plötzlich infrage gestellt wird, vollzieht sich nach dem entscheidendem Aha-Effekt im Limbischen System eine Reaktonskaskade, die zu Wutausbrüchen führen kann. Frustrationserlebnisse sind häufig auf Schikanen durch Ranghöhere zurückzuführen. Wutausbrüche richten sich aber zumeist gegen Rangniedrigere. Wer in der Hierarchie tiefer steht, ist der Blitzableiter für die Höherstehenden. Wer Hochstehend ist, kann sich dagegen fast alles erlauben.
Andauerndes Multitasking und Störungen von Arbeitsprozessen von aussen, sorgen für Frustrationsgefühle und unterbinden effiziente Prozesse im präfrontalen Kortex, was zu dauerhaften nervlichen Beeinträchtigungen, und insbesondere bei Kindern zu ernsten Entwicklungsschäden führen kann.
		</item>
	</string-array>	


	<string-array name="data_2_24">
		<item>Orbifrontaler Kortex</item>
		<item>2</item>
		<item>Die Ichzentrale</item>
		<item>
Der orbifrontale Kortex wird als Schwerpunktzentrum des unmittelbaren Ichbewusstseins angesehen. Er ist dann am aktivsten, wenn Aufmerksamkeit, Anerkennung und Bestätigung durch andere Menschen erfahren wird. In ihm geschehen Abschätzung, Bewertung und qualitative Einstufung sozialer Interaktion. Höflichkeit und Diplomatie werden in ihm kalibriert, und nicht zuletzt Freundlichkeit und Nettigkeit gegenüber anderen Menschen.
Der orbifrontale Kortex war bei Phineas Gage, dem Mann dem bei einem Sprengstoffunfall einst eine Eisenstange durch den Kopf geschossen war, vollständig zerstört worden. Phineas Gage verhielt sich gegenüber den Bedürfnissen anderer Personen fortan vollkommen gleichgültig.
Bei „Trustgames” in spieltheoretischen Verhaltensstudien in denen es um kooperatives Verhalten geht, ist der orbifrontale Kortex hochaktiv. Offenbar werden hier Reuegefühle erzeugt, um Lerneffekte in Gang zu setzen. Es finden Vergleiche zwischen Soll und Ist, beziehungsweise Anspruch und Wirklichkeit statt.
Bei einem Experiment von Antonio Damasio mussten Versuchspersonen Spielkarten von zwei verschiedenen Stapeln ziehen. Es gab Gewinn- und Verlustkarten, die Geldgewinn und Geldverlust nach sich zogen. Im einen Stapel waren die Gewinne wesentlich höher, weswegen die meisten Probanden zunächst zügig dazu übergingen, eher von ihm Karten zu nehmen. Allerdings war sein Erwartungswert niedriger, denn in ihm waren auch mehr Nieten untergebracht. Langfristig fiel die finanzielle Bilanz mit ihm schlechter aus, als wenn man vom Kartenstapel mit den niedrigeren Gewinnbeträgen zog.
Im orbifrontalen Kortex steigt die Aktivität bei Spielen in denen noch Unsicherheit über die erfolgreichste Strategie besteht, so lange stetig an, bis der Erkenntnisgroschen gefallen ist. Danach geht die Aktivität wieder zurück. Schon lange bevor sich Erkenntnisse im Bewusstsein ausbreiten, scheint also der orbifrontale Kortex eine stärker werdende Vorahnungen auszustrahlen.
Der orbifrontale Kortex spielt eine wichtige Rolle bei Intuitionsprozessen.		
		</item>
	</string-array>	

	<string-array name="data_2_25">
		<item>Cingulärer Kortex</item>
		<item>2</item>
		<item>Der Problemlöser</item>
		<item>
Wenn man versucht die Gedanken und Absichten anderer zu erraten, entsteht hohe Aktivität im Cingulären Kortex. In sozialen Interaktionsprozessen geschieht das ständig.
Darüber hinaus erfüllt der Cinguläre Kortex die Funktion eines Problemlösers. Er steht in engem Signalaustausch mit Insula, Amygdala und Thalamus, und bekommt von ihnen Signale die sich als Schmerz, Angst und Ekel bemerkbar machen, sowie Informationen über die Qualität sinnlicher Stimulationen. Dadurch und durch die Fähigkeit zu Antizipation, wird der Cinguläre Kortex zum Finden von Auswegen und Lösungen angeregt, beziehungsweise werden Unwägbarkeiten von ihm bereits vorher erkannt, so dass ausweichendes Verhalten möglich ist.
Stark risikoaverse Personen haben deutlich höhere Aktivität im Cingulären Kortex, als solche die regelmässig neue Erfahrungen suchen, den nächsten Kick brauchen, und Gefahr und Risiko herausfordern.
Da im Cingulären Kortex ständig Einschätzungen des gegenwärtig Geschehenden vonstatten gehen, und diese nach gut oder schlecht, angenehm oder unangenehm, sinnvoll oder sinnlos beurteil werden, kommt es beim Feststellen von Irrtümern zu Schreckreaktionen, in denen Verblüffung oder Ungläubigkeit empfunden wird. Dies stellt sicher, dass einprägende Lerneffekte geschehen und sich Vorsicht vor voreiligen Sicherheitsillusionen einstellt.
Der Cinguläre Kortex spricht stark auf Anwesenheit und Abwesenheit verhaltensverstärkenden Dopamins an. Bei mehrmaliger aufeinanderfolgender heftiger Aktivierung des Cingulären Kortex steigen Reflexe und Reaktionsfähigkeit stark an.		
		</item>
	</string-array>	

	<string-array name="data_2_26">
		<item>Spiegelneurone</item>
		<item>2</item>
		<item>Der Marionettenspieler</item>
		<item>
Die sogenannten Spiegelneurone wurden entdeckt, als motorische Experimente mit Makaken gemacht wurden und man sich anschaute, welche Neuronenaktivitäten sich bei motorischen Abläufen vollzogen, wenn die Makaken Muskeln bewegten. Man liess Makaken Erdnüsse nehmen, öffnen und verspeisen. Eigenen Erzählungen nach soll sich Vittorio Gallese, einer der beteiligten Wissenschaftler, in Anwesenheit eines Affen selbst eine Erdnuss genommen haben, woraufhin sich beim Affen unerwarteterweise das gleiche Neuronengewitter vollzog, wie noch kurz zuvor, als er selbst eine Erdnuss ergriffen hatte. Die ans Makakenhirn angeschlossenen Instrumente fingen an, so zu knattern, als wenn der Makake selbst am Werk wäre.
Die Spiegelneuronen von Makaken reagierten sogar dann, wenn sie nicht sehen konnten was genau passierte, sondern lediglich das Knacken von Erdnussschalen hörten. Der Mensch scheint also nicht der einzige Affe zu sein, der über Fantasie und innere Bilder, und möglicherweise sogar Bewusstsein verfügt. Möglicherweise haben mehr Tierarten so etwas wie Fantasie- und Bewusstseinsprozesse, als bislang vermuten wird.
Die Spiegelneurone befinden sich in den sensorischen Bereichen des präfrontalen Kortex.
Spiegelneurone ermöglichen es, sich sowohl körperlich in andere Personen hinein zu versetzen, als auch auf deren Gedanke, Gefühle und Absichten zu schliessen. Schliessen auf und Einfühlen in geistige und emotionale Vorgänge anderer Personen, wird in der Psychologie „Theory Of Mind” genannt. Spiegelneurone sind für Empathieprozesse äusserst wichtig. Im sozialen Umgang sind Spiegelneurone ständig aktiv. Jede Bewegung seines Gegenübers vollzieht man auf vorbewusster Ebene mit seinen Spiegelneuronen nach, selbst wenn der sich nur hinter dem Ohr kratzt.
Spiegelneurone lassen einen zusammenzucken, wenn man sieht wie sich jemand anders wehtut. Sie lassen einen frösteln, wenn man, obwohl selbst warm angezogen, jemanden bei Kälte mit zu leichter Kleidung sieht. Beim Anblick lächelnder Menschen entspannt sich auch die eigene Gesichtsmuskulatur. Sieht man jemanden gähnen, muss man häufig ebenfalls gähnen. Mit ihren Spiegelneuronen übertragen Menschen gegenseitig ihre Stimmungen aufeinander.
Die Krankheit Echopraxie bewirkt, dass Personen zwanghaft die Handlungen anderer nachahmen müssen. Sie empfinden zuviel körperliche Empathie. Personen die unter Autismus leiden, haben dagegen eine erheblich verminderte Empathiefähigkeit.	
		</item>
	</string-array>	

	<string-array name="data_2_27">
		<item>Motorkortex</item>
		<item>2</item>
		<item>Der Marionettenspieler</item>
		<item>
Vom Motorkortex geht Muskulatursteuerung aus. In ihm ist der gesamte Körper abgelegt. Für jeden Muskel im Körper, mit Ausnahme des Gesichts, ist ein entsprechender Bereich im Motorkortex zuständig. Anhand der Aktivitäten im Motorkortex kann man genau konstruieren welche Teile des Körpers gerade in Bewegung sind. Störungen im Motorkortex äussern sich in Lähmungserscheinungen.
		</item>
	</string-array>	

	<string-array name="data_2_28">
		<item>Broca-Areal und Wernicke-Areal</item>
		<item>2</item>
		<item>Der Kommunikator</item>
		<item>

Das Broca-Areal ist für verbale Artikulation zuständig. Die Anwendung des eingesetzten Wortschatzes, des Satzbaus, des Klangs und der Betonung der verwendeten Sprache, wird von dort gesteuert. Orthografie und Rhetorik werden feinjustiert. Bei Frauen ist das Broca-Areal grösser als bei Männern. Das benachbarte Wernecke-Areal kommt zum Einsatz, wenn es um Verarbeiten und Deutung vernommener Sprache geht. 		</item>
	</string-array>	

	<string-array name="data_2_29">
		<item>Insula</item>
		<item>2</item>
		<item>Der Brechreizkitzler</item>
		<item>
„Insula” ist eine andere Bezeichnung für den Inselkortex. Die Insula ist primär für die qualitative Einordnung sinnlicher Erlebnisse zuständig. Sie empfängt Signale von auditiven, olfaktorischen, somatosensorischen und visuellen Bereichen, und regt ihrerseits Amygdala, Hypothalamus und Thalamus dazu an, weitere körperliche Reaktionen in die Wege zu leiten.
Man spuckt etwas sofort angewidert wieder aus, oder muss es nachträglich erbrechen, wenn von der Insula entsprechende Befehle ausgehen. Auch für in der Psychologie sogenanntes „Vermeidungsverhalten” sind Aktivitäten in der Insula verantwortlich. So mag man an einer Strassenecke nicht mehr vorbei fahren, an der man mal einen Unfall hatte, und nimmt sogar lieber einen Umweg in Kauf. Oder man will Rechnungen nicht öffnen und nicht auf seine Kontoauszüge schauen, wenn dort unangenehme Geldbeträge zu erwarten sind.
Personen deren Ekelempfindung kurzfristig stimuliert wird, verhalten sich nachfolgend passiver und gleichgültiger. In Verkaufsverhandlungen sind sie bereit zu niedrigeren Preisen zu verkaufen. Selbst etwas kaufen, wollen sie gar nicht mehr. Wenn doch, ist ihnen auch dabei der Preis gleichgültiger und sie lassen sich breitwilliger Geld aus der Tasche ziehen. Wer geekelt ist, will sich offenbar von allem entledigen.
Trotz allem haben Ekel-, Angst- und Depressionsgefühle auch positive Effekte, nämlich beispielsweise, dass man sich von Personen durch die man häufig gekränkt wird, die einem schaden, oder die einen sonstigen schlechten Einfluss auf einen haben, zurückzieht, ausserdem wenig erfolgreiche Handlungen künftig unterbleiben lässt, und sich von unerreichbaren Zielen verabschiedet.
Personen mit defekter Insula finden die fauligsten Geschmäcker angenehm, können die widerlichsten Sachen in den Mund nehmen, und empfinden jeglichen Geruch dem sie ausgesetzt werden als akzeptabel. Sie können am Esstisch ein lästiges Insekt mit ihrer Gabel zerquetschen, und anschliessend damit weiteressen. Sogar angesichts von Exkrementen direkt neben ihrem Teller können sie ungerührt Nahrung aufnehmen.
Ohne die Insula hätte es der Mensch in der Evolution vermutlich nicht weit gebracht, sondern sich längst vergiftet. Genau dieser Gefahr sind Personen mit Defekten täglich ausgesetzt.
		</item>
	</string-array>	

	<string-array name="data_2_30">
		<item>Auditiver-, olfaktorischer-, somatosensorischer und visueller Kortex</item>
		<item>2</item>
		<item>Die Benutzeroberfläche</item>
		<item>
Durch auditiven, olfaktorischen, somatosensorischen und visuellen Kortex ist man zu sinnlichen Erfahrungen fähig. Gerade Brillenträger, an Tinnitus leidende, taube oder stumme Menschen wissen sehr gut, wie viel eine funktionierende sinnliche Wahrnehmung wert ist. Allerdings sind bei Funktionsstörungen zumeist die Organe selbst betroffen, und selten das Gehirn.
Der somatosensorische Kortex ist für taktile und haptische Empfindungen zuständig, und für Körpergefühl sehr wichtig. Für Hören ist der auditive, und für Sehen der visuelle Kortex zuständig. Riechen und Schmecken werden zu zirka neunzig Prozent von denselben Nerven wahrgenommen, weswegen für beide gemeinsam der olfaktorische Kortex verantwortlich ist, der eng mit Hippocampus und Hypothalamus verdrahtet ist und eine wichtige Rolle bei Lernen und Gedächtnis spielt.
Dafür wie leicht die Sinnes des Menschen täuschbar sind, gibt es in der Wahrnehmungspsychologie vielerlei Beispiele. Wenn man den somatosensorischen Kortex einer Person direkt stimuliert, ist diese hinterher überzeugt davon, körperlich von etwas berührt worden zu sein. Hirnforscher entzaubern das Selbstbewusstsein des Menschen auf immer raffiniertere Weise.
		</item>
	</string-array>	

	<string-array name="data_2_31">
		<item>Limbisches System</item>
		<item>2</item>
		<item>Der innere Schweinehund</item>
		<item>
Das Stammhirn ist der älteste, in einem frühen Stadium der Evolution entwickelte Teil des Gehirns. „Libmbus” ist latein für den Ausdruck „Ring”. Das Limbische System hat sich ringförmig um das Stammhirn herum entwickelt, lange bevor die heutigen Kortexbereiche entstanden. Es durchzieht mehrere Teile des Gehirns. Insula, Amygdala und Hippocampus werden ihm ebenso zugerechnet, wie Nucleus Accumbens, Striatum und Hypothalamus. Bereits im Mutterleib beginnt es mit Aktivität, während die reflektiven frontalen Kortexbereiche erst zirka sechs Jahre nach der Geburt vollständig ausgebildet sind.
Das Limbische System wird auch als emotionales Zentrum bezeichnet, weil von ihm Triebhaftigkeit ausgeht, also Instinkte, Affekte und Impulsivität versuchen, mit der bewussten Handlungsplanung zu konkurrieren und die Oberhand zu gewinnen. Wenn dies kurzzeitig gelingt, wird kurzfristige unmittelbare Bedürfnisbefriedigung wichtiger als langfristige, vorausschauende, strategische Planung, selbst wenn dies negative Konsequenzen mit sich bringt.
Der sprichwörtliche Kampf gegen den inneren Schweinehund wird im Limbischen System ausgetragen. Er ist es, der einen dazu bringen möchte, der Lust auf Schokolade und dem Luxus der Fernsehfernbedienung nachzugeben, anstatt sich an seine Ernährungsvorsätze zu halten und ins Fitnessstudio zu gehen oder die Laufschuhe anzuziehen.
Wenn man nach einer Handlung später Reue empfindet, dann zumeist deshalb weil man wieder zu spüren bekommt, dass das Leben länger dauert, als nur einen kurzen Moment intensiver Bedürfnisbefriedigung. Anschliessend muss man Zechen meistens bezahlen.
Bei akutester Gefahr oder intensiver Reizstimulation, übernehmen evolutionär älteste Gebiete die Steuerung und man reagiert von extremen Gefühlen wie Panik oder Gier getrieben.
Wenn man Appetit und Gier von Menschen anstachelt, übernimmt das Limbische System verstärkt die Kontrolle und rationale Argumente aus den frontalen Kortexbereichen verschwinden aus dem Bewusstsein. Darum lassen sich Diätwillige dazu verleiten doch wieder zu Schokolade zu greifen, obwohl sie kurz zuvor noch über jede Menge vernünftige Argumente des Abnehmens nachgedacht hatten.
Bei Anblick oder Geruch leckerer Nahrung oder beim Anblick attraktiver Konsumgüter, wird vernünftiges Denken schwerer. Man neigt dann zu riskantem Verhalten oder zur Bereitschaft zu hohe Preise zu bezahlen. Ein Effekt den Shoppingsüchtige bestätigen können, nachdem sie wiedermal die Beherrschung über ihre Ausgaben verloren haben. Männer lassen sich angesichts erotischer Reize wie nackter Frauenhaut, hellen Frauenstimmen, sowie Schweiss- und Intimgeruch ovulierender Frauen, leicht in Spendierlaune versetzt.
		</item>
	</string-array>	
	
	<string-array name="data_2_32">
		<item>Mesolimbische Bahn</item>
		<item>2</item>
		<item>Das Belohnungssystem</item>
		<item>
Die Mesolimbische Bahn ist eine Schneise, die vom Ventralen Tegmentum bis zum Striatum, inklusive Nucleus Accumbens verläuft. Sie bildet das sogenannte Belohnungszentrum, den Dreh- und Angelpunkt aller Handlungsmotivation. Zu hohe Aktivität kann zu Schizophrenie führen, zuwenig zu Parkinson.
		</item>
	</string-array>	
	
	<string-array name="data_2_33">
		<item>Blut-Hirn-Schranke</item>
		<item>2</item>
		<item>Der Grenzwächter</item>
		<item>
Die Blut-Hirn-Schranke dient dem Schutz des Gehirns vor im Blutkreislauf befindlichen Giften und Krankheitserregern.
Ausgefeilte biologische und physikalische Mechanismen sorgen dafür, dass nur äusserst streng ausgesiebte Substanzen ins Gehirn gelangen können. Sauerstoff und Nährstoffe gelangen lebensnotwendigerweise hindurch. In dieser notwendigen Eigenschaft liegt oftmals ein gravierendes Problem. Hypophyse und Zirbeldrüse sind einseitig offene Stellen in der Blut-Hirn-Schranke, so dass wichtige Hormone in den Blutkreislauf eingespeist werden können. Die Gegenrichtung ist verschlossener.
In der Pharmazie ist es bei Neuentwicklung von Medikamenten eine Herausforderung eine Beschaffenheit zu erreichen, die ein Medikament die Blut-Hirn-Schranke überwinden lässt.
		</item>
	</string-array>	

	<string-array name="data_2_34">
		<item>Zentralnervensystem</item>
		<item>2</item>
		<item>Der Autopilot</item>
		<item>
Gehirn und Rückenmark bilden gemeinsam das Zentralnervensystem.
Es gibt in jedem Organismus, auch beim Menschen, Entscheidungsinstanzen die ausserhalb jeglichen bewussten Zugriffs pausenlos Entscheidungen fällen. Dank ihnen muss man seinen Durst nicht überwachen, wie man es mit der Tanknadel auf dem Tacho seines Autos muss.
Über „Afferenzen” genannte Nervenfasern empfängt das Zentralnervensystem Signale von aussen, ohne dass vorher Informationen durch den Thalamus laufen. Über „Efferenzen” genannte Nervenfasern sendet es Befehle an Muskeln, Drüsen und Organe aus. Es steuert viele Prozesse gleichzeitig, die alle Teil eines gemeinsamen Systems sind, das im Normalfall zirka achtzig Jahre lang überwiegend erfolgreich funktioniert. Ohne Pause. Wenn der Mensch alle Prozesse selbst überwachen müsste, mit bewusster gedanklicher Aufmerksamkeit, wäre er hoffnungslos überfordert.
		</item>
	</string-array>	
<!-- Bildgebende Verfahren -->							
	<string-array name="data_3_01">
		<item>Bildgebende Verfahren</item>
		<item>3</item>
		<item>Der Autopilot</item>
		<item>
Gehirn und Rückenmark bilden gemeinsam das Zentralnervensystem.
Es gibt in jedem Organismus, auch beim Menschen, Entscheidungsinstanzen die ausserhalb jeglichen bewussten Zugriffs pausenlos Entscheidungen fällen. Dank ihnen muss man seinen Durst nicht überwachen, wie man es mit der Tanknadel auf dem Tacho seines Autos muss.
Über „Afferenzen” genannte Nervenfasern empfängt das Zentralnervensystem Signale von aussen, ohne dass vorher Informationen durch den Thalamus laufen. Über „Efferenzen” genannte Nervenfasern sendet es Befehle an Muskeln, Drüsen und Organe aus. Es steuert viele Prozesse gleichzeitig, die alle Teil eines gemeinsamen Systems sind, das im Normalfall zirka achtzig Jahre lang überwiegend erfolgreich funktioniert. Ohne Pause. Wenn der Mensch alle Prozesse selbst überwachen müsste, mit bewusster gedanklicher Aufmerksamkeit, wäre er hoffnungslos überfordert.
		</item>
	</string-array>	
	
	<string-array name="data_3_02">
		<item>Magnetresonanztomografie</item>
		<item>3</item>
		<item>MR, MRT, oder MRI</item>
		<item>
Das Verfahren der „Magnetresonanztomografie” ist auch unter dem selteneren Begriff „Kernspinntomografie” bekannt. Bei ihm wird das Gehirn variierenden Magnetfeldern ausgesetzt. Durch die Magnetfelder geraten geladene Teilchen in den Hirnzellen in Schwingung und vollführen drehende Bewegungen. Die eingesetzte hochfrequente elektromagnetische Energie die eingesetzt wird, wird in Verhältnis zur Drehgeschwindigkeit der Atomkerne gesetzt, dem sogenannten Spin. Aus ihm und aus der sogenannten Relaxionszeit, einer bestimmten Gewebeeigenschaft des Gehirns, können Hirnforscher auf Aktivitäten und deren Arten schliessen.
		</item>
	</string-array>	
	
	<string-array name="data_3_03">
		<item>Funktionelle Magnetresonanztomografie</item>
		<item>3</item>
		<item>fMRT oder fMRI</item>
		<item>
Die funktionelle Magnetresonanztomografie ist eine Weiterentwicklung der einfachen Magnetresonanztomographie, und das populärste unter den bildgebenden Verfahren. Wenn Versuchspersonen im Tomografen ihr Gehirn anstrengen, etwa weil sie über einer Denksportaufgabe rätseln oder weil sie interessante Bilder betrachten, verbraucht das Gehirn vermehrt Sauerstoff. Sauerstoff gelangt durch den Körper, indem er sich an im Blut befindliches Hämoglobin hängt. Dadurch, dass dem Blut im Gehirn Sauerstoff entzogen wird, reagiert der Köper mit einer Erweiterung der Blutgefässe und einer verstärkten Bereitstellung von Sauerstoff im Blut.
So wie ein Auto unterschiedliche Fahreigenschaften aufweist, abhängig davon, ob ein Anhänger an seiner Anhängerkupplung hängt oder nicht, hat auch Hämoglobin verschiedene magnetische Eigenschaften, je nachdem ob Sauerstoff an ihn gebunden ist oder nicht. Der Tomograf zeigt an, wo im Gehirn sich gerade sauerstoffreicheres und wo sauerstoffärmeres Blut befindet, wo also Aktivität ist und wo nicht.
		</item>
	</string-array>																								
	
	<string-array name="data_3_04">
		<item>Positronen-Emissions-Tomografie</item>
		<item>3</item>
		<item>PET</item>
		<item>
Die Positronen-Emissions-Tomografe arbeitet mit Radioaktivität. Bei ihr werden Probanden radioaktive Lösungen injiziert, sogenanntes Radiopharmakon. Manche Lösungen werden von Glukose aufgenommen, welches sich daraufhin verfärbt. Manch andere Lösungen verhalten sich im Körper wie Sauerstoff und verfärben sich ebenfalls. Durch Anwesenheit von Sauerstoff oder Glukose, und dessen farbliche Färbung, können somit Bewegungseigenschaften von physikalischen Teilchen beobachtet werden. Das genaue Färbeverhalten und die Halbwertzeit der Färbeerscheinung sind aufschlussreiche Effekte. Computer können daraus präzise Bilder erstellen.
Die Radioaktivität darf natürlich nicht zu hoch dosiert sein, damit sie ungefährlich bleibt. Leider verfällt sie aufgrund kurzer Halbwertszeiten aber zügig. Zudem sind Versuchspersonen schwierig zu finden, da Radioaktivität ganz grundsätzlich Ängste weckt und potenzielle Probanden hohe Vorbehalte haben. Dies macht das Verfahren deutlich teurer als die Magnetresonanztomografie.
		</item>
	</string-array>																								

	<string-array name="data_3_05">
		<item>Computertomografie</item>
		<item>3</item>
		<item></item>
		<item>
Bei der Computertomografie werden schwache Röntgenstrahlen eingesetzt. Aus einzelnen Aufnahmen errechnet der Computer dreidimensionale Bilder. Die im Gegensatz zu herkömmlichen Röntgenaufnahmen, wie sie häufig eingesetzt werden um Beschädigungen an Knochen festzustellen, viel schwächere Strahlung, macht das Verfahren nahezu risikofrei. Dennoch bestehen auch hier aufgrund der Strahlung Ängste bei potenziellen Versuchspersonen, so dass die Popularität dieses Verfahrend hinter Magnetresonanztomografie und Positronen-Emissions-Tomografie zurückgefallen ist. Ohnehin sind die Bilder der Computertomografie nicht sonderlich hoch aufgelöst.
		</item>
	</string-array>																																															
	<string-array name="data_3_06">
		<item>Elektroenzephalographie</item>
		<item>3</item>
		<item>EEG</item>
		<item>
Das Verfahren der Elektroenzephalografie misst Hirnströme. Insbesondere die Hirnrinde gibt nach Art und Ausprägung verschiedene elektrische Signale unterschiedlicher Frequenzen ab. Diese Frequenzen werden aufgezeichnet und geben Indizien auf Unregelmässigkeiten. Einige Krankheiten oder Störungen können mithilfe der Elektroenzephalografie recht gut festgestellt werden. Allerdings ist das Verfahren inzwischen weit in den Hintergrund gerückt und spielt in der Forschung nur noch eine untergeordnete Rolle. In der medizinischen Praxis ist es dagegen noch sehr gebräuchlich, da es verhältnismässig kostengünstig ist.
		</item>
	</string-array>																								
	
	<string-array name="data_3_07">
		<item>Magnetenzephalografie</item>
		<item>3</item>
		<item>MEG</item>
		<item>
Die Magnetenzephalografie funktioniert ähnlich wie die Elektroenzephalografie, jedoch misst sie nicht den Strom der Hirnaktivitäten selbst, sondern nur die durch ihn verursachten Magnetfelder. Das macht das Verfahren etwas unpräzise, allerdings kann die Messung so ohne direkten Schädelkontakt erfolgen, was beispielsweise auch Untersuchungen ungeborener Föten im Mutterleib ermöglicht.
		</item>
	</string-array>																	

<!-- Begriffserläuterungen -->
	<string-array name="data_4_01">
		<item>Wörterbuch</item>
		<item>4</item>
		<item></item>
		<item>
accumbens = hinliegen,
amygdala = Mandel,
anterior = vorne,
basal = grundlegend,
callosum = Horn,
caudatus = Schweif,
cingulum = Gürtel,
corpus = Körper,
cortex = Rinde,
dorsal = rückseitlich,
endogen = körpereigen,
endokrin = von der Drüse ins Blut geleitet,
ethos = Verhalten
frontal = stirnseitig,
ganglion = Knoten,
hippocampus = Seepferdchen,
hypo= unter,
insula = Insel,
lateral = seitlich,
limbus = Saum,
medial = mittig,
meso = zwischen,
neo = neu,
nigra = schwarz,
nucleus = Kern,
orbit = Augenhöhle,
pallidum = Blässe,
posterior = hinten,
physe = Gewächs,
prä = vorher,
putamen = Eierschale,
somato = körperlich,
striatum = Streifen,
substantia = Substanz,
tegmentum = Haube,
thalamus = Schlafgemach,
ventral = bauchseitig		
		</item>
	</string-array>

	<string-array name="data_4_02">
		<item>Botenstoffe</item>
		<item>4</item>
		<item></item>
		<item>
Endokrinologen unterscheiden zwischen Hormonen, Peptiden, Transmittern, Modulatoren und ähnlichem. Für Neurobiologen sind die Unterschiede äusserst relevant. In der angewandten psychologischen Praxis sind strenge biochemische Unterschiede nicht weiter von Belang, solange keine materiellen Eingriffe in Stoffwechselprozesse beabsichtigt sind. Nicht näher auf die molekularen Besonderheiten eingehend, ist hier daher grundsätzlich von „Botenstoffen” die Rede.
		</item>
	</string-array>	
	
	<string-array name="data_4_03">
		<item>Moleküle</item>
		<item>4</item>
		<item></item>
		<item>
Moleküle sind kleine Teilchen die aus zwei oder mehr Atomen bestehen. Sie sind die kleinste Einheit die ein Stoff annehmen kann. Ein Wassermolekül ist noch Wasser, aber sobald man eines seiner beiden Atome wegnimmt, kann man bereits nicht mehr von „Wasser” sprechen. Atome bestehen aus einem Atomkern der aus Protonen und Neutronen besteht, sowie aus einer Atomhülle. Protonen und Neutronen wiederum bestehen aus Quarks. Quarks bilden zusammen mit Leptonen die sogenannten Elementarteilchen. Kleinere Teilchen sind noch nicht entdeckt.
Moleküle funktionieren mit einem Rezeptor, wie der Bart eines Schlüssels mit einem Schlosszylinder. Damit Moleküle andocken können müssen sie ins Schloss passen, sonst schwimmen oder schweben sie weiter.
Wenn man isst oder einatmet, nimmt man neue Moleküle in seinem Körper auf. Selbst wenn man gar nichts tut, absorbiert man über seine Haut alle erdenklichen Moleküle. Gleichzeitig hinterlässt man überall wo man geht und steht Kleinstspuren von seinem Körper. Moleküle kommen und gehen. Sie sind ständig im Fluss und ordnen sich andauernd neu an. Aber es sind immer so viele gleichzeitig vorhanden, dass der Körper als zusammenhängendes Objekt existiert.
Nach wenigen Jahren haben sich alle Moleküle des Körpers eines Lebewesens komplett ausgetauscht. Moleküle sind durchlaufende Posten, aber trotzdem erlebt man sich selbst als Kontinuum.
		</item>
	</string-array>	
	
	<string-array name="data_4_05">
		<item>Neuronen</item>
		<item>4</item>
		<item>Nervenzellen</item>
		<item>
Das Gehirn besitzt zirka einhundert Milliarden „Neurone”, mit zirka einhundert Billionen Synapsen. In den auch „Nervenfasern” genannten Neuronen kann es, mal mehr mal weniger, zu Aktivität kommen. Aktivität bedeutet, dass es in ihnen zu elektrischer Spannung kommt. Ein Neuron wird von einem Körper mit der Bezeichnung „Soma” umgeben. Am Soma hängen „Dentriden”. Dentriden empfangen über Synapsen Signale von anderen Neuronen. Nervenfasern gehen in „Axone” über und senden Signale an andere Neuronen. Die Axone leiten die elektrischen Impulse von der Zelle weg zu einem „Synapsenendköpfchen”, an dessen Ende wiederum eine „synaptischer Spalt” genannte Lücke ist. Auf der gegenüberliegender Seite des synaptischen Spalts ist ein anderes Neuron. Innerhalb des synaptischen Spalts geschieht die Signalübertragung zwischen Neuronen chemisch, durch sogenannte Transmitter. Die Transmitter werden in „Vesikeln” gespeichert und bei Bedarf von den Synapsen in den synaptischen Spalt abgegeben, wenn elektrische Impulse von den Axonen ankommen. Das andere Neuron besitzt ebenfalls Synapsen. Die Moleküle des Transmitters docken an den Rezeptoren der dortigen Synapse an und die Dentriden leiten das Signal als Impuls an das andere Neuron weiter. Der Rezeptor lässt das Molekül wieder los, welches durch den Spalt zurück wandert und von seinem Vesikel wieder aufgenommen wird.
Es gibt auch elektrische Synapsen, bei denen elektrische Signale nicht erst in chemische und wieder zurück in elektrische umgewandelt werden, aber die sind weitaus seltener.
Dass im Gehirn nicht ein heilloses Durcheinander von elektrischen Signalen stattfindet, wird dadurch verhindert, dass die Axone von „Myelinscheiden” umgeben sind, die elektrisch isolierend wirken, ähnlich wie Stromkabel von Kunststoff umgeben sind, damit sich nicht offen nebeneinander verlaufende aktive Nervenfasern gegenseitig stören.
Intelligente Menschen haben dickere Myelinscheiden. Die Dicke der Myelinscheiden von Probanden korreliert signifikant mit gemessenen Intelligenzquotienten. Beschädigung oder Zerfall von Myelinscheiden äussert sich in der Krankheit Multiple Sklerose.
Die Anzahl der Neuronen ist bei der Geburt maximal und nimmt fortan fast nur noch ab. Auch wenn weiterhin Neuronen aufgebaut werden, ist die Anzahl der Neuronen die gleichzeitig an anderer Stelle abgebaut werden, in der Regel grösser. Schlimm ist das nicht, denn weitaus wichtiger als die Anzahl der Neuronen, ist die Anzahl gebildeter Synapsen. Bei der Geburt gibt es noch wenige davon, aber sie werden zügig zahlreich gebildet. Synapsen können sich jederzeit im Leben neu bilden und wieder zurückbilden. Wenn sie sich zurückgebildet haben, hat man Fähigkeiten verlernt oder Erinnerungen vergessen. Synapsenumbau geschieht ständig. Eine Persönlichkeit verändert sich ständig. Diese Veränderungsfähigkeit wird „Plastizität” genannt. Je plastischer ein Gehirn ist, desto grundsätzlich besser.
		</item>
	</string-array>

<!-- Autor -->
	<string-array name="data_5_01">
		<item>Autor</item>
		<item>5</item>
		<item></item>
		<item>
Der Autor, Florian Willet, verfügt über einige Jahre Berufserfahrung in der Finanzvermögensverwaltung. Aufgrund mangelnden intellektuellen Anspruchs der dortigen Tätigkeiten, wählte er dann aber zunächst den Weg zurück an die Universität. Gegenwärtig absolviert er ein Doktorat zum Ph.D..
Davor hatte er sowohl ein rechtswissenschaftliches, als auch ein wirtschaftswissenschaftliches, als auch ein psychologisches Hochschulstudium absolviert.
Inzwischen hat er einige Manuskripte fertiggestellt, die sukzessive als Bücher erscheinen werden.
Besuchen Sie gerne seine Internetseiten: http://www.florianwillet.de/ und http://www.femalechauvinism.com/
Zwischen 1995 und 2010 hat Florian Willet zudem fünfzehn Jahre Leistungssport auf hohem Amateurniveau betrieben, mit Teilnahmen an mehreren international renommierten Marathonläufen.
Da zum Leistungssport nicht nur Trainings-, sondern ebenso Erholungsphasen gehören, war er über viele Jahre regelmässiger Gast in zahlreichen Wellnesseinrichtungen. Die dabei gewonnene Erfahrung floss in die Inhalte der Internetseite: http://www.thermenvergleich.de/ ein, deren Besuch hiermit anheim gestellt sei.
		</item>
	</string-array>

<!-- Projekte -->	
	<string-array name="data_6_01">
		<item>Projekte</item>
		<item>6</item>
		<item></item>
		<item>
Bei interessanten Angeboten referiert und diskutiert Florian Willet gerne zu verhaltenswissenschaftlichen Fragestellungen, insbesondere dort, wo Kognitionspsychologie und Ökologie sich mit ökonomischen und juristischen Fragen kreuzen.
Privat engagiert sich Florian Willet bei „Mensa”, einem Verein für intellektuelle Hoch- und Höchstbegabung, sowie unterrichtet er Kinder und Jugendliche im Rahmen verschiedener ausserschulischer Einrichtungen.
Eine weitere Smartphoneapplication aus seiner Feder nennt sich „Verhaltensökonomie”.
Im Laufe des Jahres 2011 erscheint von ihm das Buch: „Weiblicher Chauvinismus”.
Zum Thema „Weiblicher Chauvinismus” kann man ihm über nachfolgende Socialplatforms folgen:
http://www.twitter.com/FemaleChauvinis
http://www.facebook.com/pages/Female-Chauvinism/113740668679109
		</item>
	</string-array>

<!-- Erklärung -->
	<string-array name="data_7_01">
		<item>Erklärung</item>
		<item>7</item>
		<item></item>
		<item>
Die Inhalte der vorliegenden Software eignen sich nicht zum professionellen Gebrauch in naturwissenschaftlichen, medizinischen, insbesondere psychiatrischen, und psychotherapeutischen Zusammenhängen. Der sprachliche Duktus ist absichtlich umgangssprachlich, und nicht naturwissenschaftlich gewählt. Entsprechend soll die Autorenintension gedeutet werden. Für Richtigkeit und Zutreffen der Inhalte dieser Software wird hiermit eine globaler Ausschluss jeglicher Garantien erklärt. Es wird keinerlei Haftung für Inhaltsrichtigkeit übernommen. Der Autor ist sich seiner Fehlbarkeit bewusst und weist von sich, dass sein Wissen und seine Ratschläge verbindlich zutreffend und verbindlich hilfreich seien.
Die ausgeführten Inhalte beruhen auf Synthese zahlreicher Einzelquellen, deren Hintergründe jeweils unabhängig voneinander sind. Empirische Forschungen ermitteln Regel- und Ausnahmefälle. Jeder Einzelfall kann ein abweichender, absoluter Ausnahmefall sein. Zudem kann sich jede Interpretation von Forschungsergebnissen als Irrtum erweisen. So auch hier.
Bei signifikanten Störungen von Stimmung und Wohlbefinden sei hiermit der unmittelbare Gang zu einem Arzt angeraten. Bei Bedarf von medizinischen oder psychologischen Eingriffen ist unbedingt immer ein Arzt aufzusuchen. Niemals sollte ein Laie selbstständig mit dem Einsatz von Medikamenten oder Rauschmitteln experimentieren. Für den Fall, dass sich einzelne Textpassagen als so auslegbar erweisen, dass sie als Nahelegung des Einsatzes von Medikamenten oder Rauschmitteln aufgefasst werden, wird hiermit eine absolute Distanzierung derartiger Auslegungen erklärt.
		</item>
	</string-array>							
</resources>
